<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/" rel="alternate" type="text/html"/><updated>2024-07-26T15:15:53+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/feed.xml</id><title type="html">Youssef Al Hariri</title><entry><title type="html">الخسارة … خير الدروس لمستقبل أفضل</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/futureLessions/" rel="alternate" type="text/html" title="الخسارة … خير الدروس لمستقبل أفضل"/><published>2024-07-22T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-22T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/futureLessions</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/futureLessions/"><![CDATA[<p>في لحظات الشعور بظلمات الخسارة ، والشعور بقسوة الحياة ، ومآلات سوء القرارات ، وخطر تضييع الأعمار مع عدم تحقيق الأهداف ، قد يطغى على الإنسان الشعور بالأسى ، وقد يؤدي ذلك إلى الشعور بالألم وإلى اتخاذ قرارات خاطئة مما يزيد الأمر سوءاً ، ويدخل الإنسان حينها في حالات أكثر ظلمة ، الأمر الذي ينقله من حالٍ إلى أسوأ. لذلك ينبغي بداية عدم الندم والاستعانة بالله والعمل على ما سيأتي في قادم الأيام مع النظر لها بتفاؤل.</p> <p>وحتى لا تظن عزيزي القارئ أن كاتب هذه الكلمات إنما يتحدث من منطلق التنظير وعدم الشعور بشيء من صدمات واقع الحال ، فإنني أكتب هذه المقالة وأنا في قمة الضياع اجتماعياً واقتصادياً ووظيفياً ومادياً ومعنوياً. مرحلة وصلت لها وأنا أرى فعلاً أن ترك الأمور دون محاولة تحسينها ودون العمل عليها فإنها ستكون أفضل حالاً بكثير منها إن بذلت الجهد والساعات والليالي والأيام في محاولات إنجازها أو تحسينها. وقد اصطدمت خلال الأعوام السابقة ، بحالة عجيبة من انعدام التوفيق والمحصلة الصفرية في إنجاز الأعمال. وكلما حاولت التفاؤل ، وأقنعت نفسي بوجود نور في آخر النفق ، لا ألبث أن أدخل في حلقة متجددة من الضياع وانعدام التوفيق ، والله المستعان. مرحلة بدأت أتمنى أن يكون ما أعيشه إنما هو كابوس ، أتمنى أن أستيقظ منه لأجد الحال على ما كان عليه قبل عشرين عاماً بخيره وشره!</p> <p>فعلى سبيل المثال لا الحصر ، فإنني أكتب هذا المقال بعد أن تلقيت مكالمة قاسية ، تلت إرسالي اعتذاراً عن تفويت تاريخ تسليم العمل الذي حددته بنفسي للمرة العاشرة لمجموعة من العلماء الأجلّاء من جامعات مختلفة. أعمل مع هؤلاء الباحثين على إنجاز بحث علمي بدأناه منذ أكثر من عام ونيّف ، ولا يؤخر إنجاز الدراسة سوى ظروفي وتأجيلي نتيجة أمور طارئة خارج إرادتي. وقد عملت جاداً على إنجاز هذا البحث معهم ، لكنني كما ذكرت ، تأخرت كثيراً في إنجاز الدور المنوط بي بسبب ظروف قاهرة خارجة عن إرادتي ، مع أنني أعلم يقيناً أن هذا ليس بعذر ، مع بذلي لأقصى ما أستطيعه للالتزام بدوري لإخراج الدراسة بالصورة المتميزة المتوقعة ، لكن للظروف أحكام قاهرة.</p> <p>ومثال آخر ، فإنني أكتب هذه المقالة بعد أن أنهيت حل مجموعة كبيرة من متطلبات المشروع الذي أعمل عليه ، علماً أنني عملت على حلّها غير مرة ، لكنها ما تلبث أن تتجدد كل فترة وبظروف عجيبة. فمثلاً ، قبل أسبوعين توقف النظام عن العمل في اللحظة التي طُلب مني تقديم عرض يتضمن شرح مزايا وخصائص المشروع الجديدة. عشت سيلاً من الإخفاقات تترى حتى وصلت لمرحلة أسجل فيه ما أنجزه في مقاطع فيديو لعرضه مسجلاً أمام الآخرين بدلاً من استعراضه حياً ، أو أطلب من شخص آخر التحقق من وجود الخاصية التي أضفتها أو حسنتها ، أو أن أطلب من شخص آخر تقديم ذلك كله عني ، وكأنه ليس من حقي ولا دوري الاستمتاع بعرض ما أنجزته أمام الآخرين وليس من حقي الاستمتاع بوقت استرخاء بعد القيام بمجهود كبير أنجزت فيه جزء مهم من المشروع. فالمعلوم يقيناً أن من حق كل عاملٍ الاستمتاع بإنجازه للعمل ، سواء بعد كلمة ثناء صادقة من خبير ، أو حتى شعور برضىً واقعياً عن الذات.</p> <p>ومع ذلك ، فينبغي ألا ننسى ، وهنا أذكر نفسي وإياكم أعزائي القراء أننا في هذه الدنيا في دار ابتلاء ، وكل ما علينا أن نعلمه يقيناً أن الرزق بيد الله عزوجل فهو الرزاق ذو القوة المتين. والرزق هنا لا يتوقف على الجانب المادي فقط ، وإنما يتضمن الجانب الروحي والمعنوي والعلمي وغيره. وأن نجعل ما يحفزنا على الاستمرار العمل في لحظات التعثر هذه وتلك ، وخاصة في لحظات مقارعة نوبات الفشل ، أن نتذكر أن الله هو خير معين ، فعلينا حمد الله عزوجل وشكره ، وترك التحسر على الماضي والتخطيط لمستقبل الأيام والمشاريع التي سنعمل عليها ، والتوكل على الله في ذلك كله قال تعالى: “ لِكَيْ لا تَأْسَوْا عَلَى مَا فَاتَكُمْ وَلا تَفْرَحُوا بِمَا آتاكم”. كما أننا بحاجة إلى الحرص على ما ينفعنا ، وألا نعجز عن طريق الحق بحسب ما يسر الله لنا وكلٌّ ميسر لما خلق له. كما قال صلى الله عليه وسلم “المؤمن القوي خير وأحب إلى الله من المؤمن الضعيف وفي كلٍ خير، احرص على ما ينفعك واستعن بالله ولا تعجز وإن أصابك شيء فلا تقل: لو أني فعلت كان كذا وكذا، ولكن قل: قدر الله وما شاء فعل، فإن لو تفتح عمل الشيطان” رواه مسلم.</p> <p>ختاماً عزيزي قارئ هذه الكلمات ، علينا أن نعلم أن ما فات انقضى ولا يمكن تغييره ، وما هو آت في علم الله عزوجل ، لكن يمكننا التخطيط للمستقبل بحسب ما يمكننا التخيّر منه ، والتوفيق كله بيد الله سبحانه وتعالى ، فهو الموفق والمستعان.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection"/><summary type="html"><![CDATA[الخسارة ... خير الدروس لمستقبل أفضل]]></summary></entry><entry><title type="html">النزاهة العلمية</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/integrity/" rel="alternate" type="text/html" title="النزاهة العلمية"/><published>2024-07-12T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-12T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/integrity</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/integrity/"><![CDATA[<p>من المهم جداً الاهتمام بالنزاهة الأكاديمية والعلمية في مختلف التخصصات العلمية والأدبية وحتى الفنية ودمجها في جميع الأعمال الناتجة في جميع الأوقات. لا لنيل الاعتبار العلمي والأدبي فحسب ، وإنما لتحقيق الحد الأدنى من شروط النجاح الأكاديمي. وهي صفة مطلوبة من جميع الباحثين ، وجميع المؤسسات ، في جميع الأوقات في جميع أعمالهم. وكما تذكر بعض المصادر ، يمكن وصفها بأنها متطلب جميع الباحثين من جميع التخصصات في جميع الأوقات (الأيام) وفي جميع الأعمال.<br/> فهي الوسيلة المثلى لتحقيق التوازن بين جودة العمل ، واتباع شروط إنجازه ، مع ثقة الهيئات والعلماء والمؤسسات والأفراد. وتكاد تكون الأرضية الأساس لتحقيق التقدم العلمي. فمع انعدام النزاهة ، كيف يمكن الثقة بما يكتبه العلماء والباحثون ؟ ومن دون الاهتمام بأقصى درجات الجودة في البحث العلمي والأدبي ، كيف يمكن الاعتماد على مخرجات ما يبحث فيه الآخرون دون تطبيقه بشكل فعلي لقياس صحة النتائج ؟</p> <p>التقدم سواء في الجانب العلمي أو الأدبي أو حتى الفني ، يشترط درجة متوازنة من النزاهة والثقة. فالنزاهة هي مصدر الثقة لدى الآخرين بما ينجزه ويدعيه الباحث أو الأكاديمي ، وانعدامها يعني الحاجة إلى تطبيق ما يدعيه من إنجاز لقياس حقيقته وفاعلية تطبيقه. وهو عمود أساس في تكامل العمل الجماعي والتعاوني بين مختلف الباحثين والأدباء.</p> <p>تتضمن النزاهة تحقيق أقصى درجات المصداقية ، والشفافية ، والمحاسبية ، والدقة والاحترام لجميع المشاركين في البحث وفي جميع مراحله. فالمصداقية ، على سبيل المثال ، مطلوبة في جميع المراحل منذ وضع خطة البحث ، وتجميع البيانات ، ووضع الأهداف وصياغتها ، وتحديد طرائق البحث المعتمدة ومسوغاتها ، وتحليل البيانات واستخراج المعلومات وصياغة النتائج.</p> <p>والاهتمام برفع تقييم الباحث لاسمه أو مؤسسته ، من خلال إنتاج المزيد من الأبحاث الناتجة على حساب جودة البحث أو مصداقية العمل البحثي ، كأن يهتم الباحث بإضافة اسمه في أبحاث لم يشارك في تنفيذها بشكل حقيقي ، والاعتماد على حاجة الباحثين الآخرين للاستفادة من مكانته أو سمعته أو كنتيجة لتقديمه خدمة غير مرتبطة بالبحث لزيادة تعداد الأبحاث المنشورة باسمه أو الاهتمام بسرعة الحصول على مخرجات البحث دون تمحيص صحتها أو التدقيق في طرائق البحث ونزاهة المعلومات ، يحرف البحث عن دوره الراقي والأساس في خدمة الإنسانية والتطوير إلى كونه عمل لا أخلاقي ذو أهداف مادية. ويرى بعض الباحثين ضرورة اعتبارها ثقافة عامة ينبغي أن تطغى على جميع نواحي الحياة ، وبالخصوص في الأعمال البحثية والأدبية. وختاماً ، لا أجد نصيحة أفضل مما قاله جون وودين ، إن كونك قدوة للآخرين هي أقوى طرق التعليم فابدأ بنفسك وحافظ على نزاهتك ، وطبق ذلك في جميع أعمالك اليومية بشكل بناء ، لتكون مثالاً وقدوة يحتذى بها.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection"/><summary type="html"><![CDATA[Scientific integrity]]></summary></entry><entry><title type="html">هل فعلاً الحياة اختيار والسعادة قرار 2؟</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/happiness2/" rel="alternate" type="text/html" title="هل فعلاً الحياة اختيار والسعادة قرار 2؟"/><published>2024-07-05T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-05T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/happiness2</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/happiness2/"><![CDATA[<p>في المساحة السابقة ذكرنا أن الآلام التي نعيشها في غالبها أقدار نتجت من قرارات سابقة ، وأن الاستمرار في التعايش مع المعاناة والألم خيار ، لكن مغادرته أيضاً خيار متاح. وبناء على كل اختيار نتخذه في مرحلة من المراحل قد نوسع أو نضيق الاختيارات المتاحة ونبني أقدارنا المستقبلية بناء على ذلك.</p> <p>من أجل ذلك فضّلت أن نستعرض نظرية الاختيار ضمن العلاج بالواقع الذي قدمه عالم النفس وليام جلاسر. هذه النظرية تركز على السلوكيات والاختيارات الحالية أكثر من التركيز على السلوكيات والاختيارات الماضية للخروج من دوامة الألم ، ولتحقيق الراحة في المستقبل. وذلك بناء على فكرة أن اختياراتنا السابقة التي أدّت لما نعيشه اليوم من متعٍ أو معاناةٍ كانت في ماضٍ انقضى لا يمكن تغييره. وما نحتاج إلى تغييره لتحقيق النجاح والإنجاز في المستقبل إنما هو السلوك الحاضر. والمطلوب منا العمل على اختياراتنا الحالية وعدم لتركيز على الماضي إلا بالقدر الذي يخدم حاضرنا ويحسن اختياراتنا ، ويطور معارفنا ، ويصقل مهاراتنا. فحسب نظرية الاختيار يجب علينا التركيز على اختياراتنا الحالية ، وليست الماضية. وأن منطلق سلوكياتنا الداخلية ، كالشعور والتفكير ، أو الخارجية ، كالأقوال والأفعال ، هو اختيار نتخذه حالياً لتحقيق أهدافنا الآنية أو المستقبلية. وأن منطلقَ هذه الأهدافِ تحقيقُ الحاجات الأساسية الخمس كما حددها جلاسر وهي 1) الحاجة إلى البقاء ، 2) الحاجة إلى الانتماء ، 3) الحاجة إلى القوة ، 4) الحاجة إلى الحرية و 5) الحاجة إلى المتعة.</p> <p>فمن يعاني من ظروف سيئة ، أو علاقات اجتماعية مسيئة يمتلك خيار المغادرة دوماً ، إما لتحسين الظروف أو لتخفيف الآثار السيئة الناتجة عن تلك الظروف أو العلاقات. لكن الواجب أن نتحمل المسؤولية عن ذلك سواء من جهة آثار ذلك القرار علينا وعلى الآخرين. ففراق الشريك المؤذي قد يبدو أكثر ألماً من التعايش مع الألم معه ، لكننا نضيق خياراتنا المستقبلية بناء على مخاوفنا تلك وعدم الجرأة على كسر ذلك الحاجز للتخلص من الألم الناجم عن ذلك. وإن كانت طبيعة العمل أو بيئته أو فريق العمل مؤذية ، فيمكن للشخص الانسحاب بحثاً عن بيئة عمل أفضل أوفريق عمل أكثر تجاوباً وتفاعلاً مع ما يحويه ذلك من مخاطر.</p> <p>وقد ذكرت المسؤولية لأهميتها ، فمن الضروري الأخذ بعين الاعتبار الكثير من العوامل والأشخاص المتأثرين معنا في ذلك القرار. كالظروف المادية للأسرة والعائلة في المثال السابق والأبناء في المثال الذي يسبقه.</p> <p>ختاماً ، عزيزي القارئ ، فإن أفضل طريقة لبناء علاقات أقوى والاستمتاع بحياة أكثر سعادة واستقراراً معتمد على قراراتنا التي نتخذها وسلوكياتنا التي نتبعها ، ولأفضل النتائج نحتاج أن نفهم أنفسنا أولاً ونفهم الآخرين بأفضل ما يمكن وماهية الخيارات المتاحة ونتائجها على أنفسنا وعلى الآخرين ، لاتخاذ القرار واختيار الخيار الذي يسهم في استقرارنا وتحسين علاقاتنا الاجتماعية وظروفنا المستقبلية ، حتى لو نتج عن ذلك خروجنا من منطقة الراحة مؤقتاً ، أو نتج عنه عيش ألم ومعاناة مؤقتة. فقرار طلب العلم ، مثلاً ، قد ينتج عنه ألم مؤقت نتيجة للتفرغ للدراسة ، والتحضير للدراسة والتقييمات ونتائجها ، لكن كما قيل في الأثر ، من أراد الدنيا فعليه بالعلم ، ومن أراد الآخرة فعليه بالعلم ، ومن أرادهما معاً فعليه بالعلم. والله الموفق والمستعان.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits"/><summary type="html"><![CDATA[Is it really life is a choice and happiness is a decision?]]></summary></entry><entry><title type="html">استراتيجية تكديس العادات</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/HabitsStacking/" rel="alternate" type="text/html" title="استراتيجية تكديس العادات"/><published>2024-06-27T12:00:00+00:00</published><updated>2024-06-27T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/HabitsStacking</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/HabitsStacking/"><![CDATA[<p>تتميز استراتيجية تكديس العادات بأنها تعفي من يتبعها من تحديد تفاصيل الوقت والمكان ، حيث يتم ربط العادة الجديدة بعادة متأصلة في برنامجك اليومي ، وفي أحيانٍ كثيرةٍ لا تضطر لتذكرها مسبقاً. كعادة تحريك السكر كلما وضع أحدهم بعضاً منه في كوبه ، عادة غالباً نؤديها بشكل تلقائي. ولاكتساب المهارات الجيدة من خلال تكديسها مع عاداتنا المتأصلة ، كل ما نحتاج إليه هو التخطيط الجيد ، ومعرفة عاداتنا اليومية بشكل فعلي.</p> <p>فمثلاً ، لنفترض أنك تود اكتساب عادة القراءة من الكتب ، وهي مهارة يبدأ بها الناس عادة باهتمام مبالغ فيه. وكثيراً ما يحدث أن نشتري الكتب وما نظن أنه من مستلزمات القراءة كالأقلام ومؤشِّر الكتاب (علام الكتب) ونحضّر “الأجواء” المناسبة للقراءة ، ونقتبس بعضاً مما نقرأ في وسائل التواصل الاجتماعي ، و لكن ما نلبث أن يصيبنا الفتور بعد فترة يسيرة ، كيوم أو يومين ، أو أسبوع أو أسبوعين. وغالباً ما تبدأ مرحلة ترحيل الكتاب معنا دونما فائدة أو تركه في مكان ليعلوه الغبار . والسبب في ذلك أننا نحاول اكتساب المهارة بشكل مستقل ، أو ما يمكن وصفه بأنه تشكيل شخصية مستقلة عن شخصيتنا الحقيقية ، شخصية جديدة تماماً منفصلة عن شخصيتنا الحقيقية. توصف بأنها شخصية جديدة كوننا نحاول التحول من شخصيتنا السابقة إلى شخصية القارئ المعتاد على القراءة ، وهذا يحتاج إلى مثابرة وإصرار. في حين أنه من الأسهل أن نضيف صفة القراءة إلى شخصيتنا الأصلية من دون تكلف أو عناء ومن دون الحاجة لتشكيل تلك الشخصية الجديدة.</p> <p>فيمكننا مثلاً اكتساب تلك المهارة من خلال الاستفادة من استراتيجية تكديس العادات. لنعد للمثال الذي طرحناه آنفاً ، هب أنك تحاول اكتساب مهارة القراءة ، وأنت في الوقت ذاته معتاد على تصفح الهاتف الجوال في سريرك قبل النوم ، وهو أمر مضرٌّ للغاية ، فتحاول التخلص من ذلك قدر الإمكان. وبرنامجك الحالي يتضمن العادات التالية: (ترتيب غرفة المعيشة &lt; الخلود إلى السرير &gt; تصفح الجوال &gt; ضبط المنبه &gt; تصفح الجوال قبل إغلاقه &gt; النوم).</p> <p>فيمكنك باستخدام تكديس العادات تقليل الوقت المستغرق في تصفح تطبيقات الهاتف واكتساب عادة القراءة. فللتخلص من تصفح الهاتف ، يمكنك الالتزام بتخصيص مكان مناسب له في غرفة المعيشة ، وتجعل من ترتيب منزلك اليومي أن يكون الهاتف في مكانه أي تصبح عادتك قبل الذهاب إلى النوم ترتيب غرفة المعيشة ، ومن ضمنها ترك الهاتف في مكانه. وفي المقابل تضع الكتاب الذي ترغب في قراءته على فراشك ، أو على مخدتك ، صباحاً بعد ترتيب الفراش مباشرة ، بحيث يصبح برنامجك الصباحي: (ترتيب الفراش &gt; وضع الكتاب فوقه) وبذلك ، ستجد كتابك ينتظرك في المساء عندما تخلد إلى فراشك. وتصبح عاداتك المسائية على نحو: (ترتيب غرفة المعيشة &gt; وضع الهاتف في مكانه &gt; الخلود للسرير &gt; قراءة صفحة من الكتاب الموجود على السرير &gt; النوم).</p> <p>وكما نرى فإن استراتيجية تكديس العادات ليست حلاً سحرياً للتخلص من العادات السيئة واكتساب العادات الجيدة ، وإنما استراتيجية تزيد من قدرتنا على الالتزام بالعادات الجيدة ، وتحويلها إلى عادات تلقائية مع الوقت ، والتخلص من العادات السيئة عبر الابتعاد عما يذكرنا بها أو يسهل القيام بها.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits"/><summary type="html"><![CDATA[Habits stacking]]></summary></entry><entry><title type="html">إضافة Virtual Environment</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/virtualEnvironments/" rel="alternate" type="text/html" title="إضافة Virtual Environment"/><published>2024-06-22T12:00:00+00:00</published><updated>2024-06-22T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/virtualEnvironments</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/virtualEnvironments/"><![CDATA[<p>في هذه المقالة، سأشرح خطوات إنشاء بيئة افتراضية باستخدام إصدار معين من Python ، خاصة عندما لا تتوفر امتيازات مسؤول النظام لتثبيت الإصدار على مستوى نظام التشغيل. هذه الإرشادات ضرورية لأولئك الذين يحتاجون إلى العمل داخل بيئات برمجية بصلاحيات مقيدة لا تسمح لهم بإضافة البايثون Python. لتوضيح الهدف من هذه المقالة ، فإنها تقدم خطوات فاعلة لحل مشكلات فشل تنفيذ سطر الأوامر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python3.8 -m venv venv
</code></pre></div></div> <p>يعد هذا التوضيح مهمًا بشكل خاص لتجنب مشكلات عدم توافق المكتبات (libraries). يتضمن الحل الذي أناقشه استخدام بيئة افتراضية conda مع الإصدار المطلوب من بايثون Python. إذا لم يكن conda مثبتًا بالفعل على نظام التشغيل ، فيمكن تحميله من موقع Conda على الويب [https://docs.conda.io/projects/conda/en/latest/user-guide/install/index.html]. لأغراض هذا المثال ، يلزم وجود إصدار Python 3.8.</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>conda create -n temp python=3.8
</code></pre></div></div> <p>بعد إنشاء بيئة conda ، نحتاج إلى تفعيلها كما يلي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>conda activate temp
</code></pre></div></div> <p>بعد ذلك، نحتاج إلى تثبيت مكتبة البيئة الافتراضية (virtualenv):</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>pip install virtualenv
</code></pre></div></div> <p>بعد إكمال هذه الخطوة بنجاح ، يمكننا استخدام المكتبة (virtualenv) مع إصدار Python3.8 لإنشاء البيئة الافتراضية الجديدة (venv) في النظام على النحو التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>virtualenv -p $(which python3.8) venv
</code></pre></div></div> <p>بعد ذلك ، نحتاج إلى إلغاء تنشيط بيئة conda الافتراضية، temp ، ثم تنشيط البيئة الافتراضية التي تم إنشاؤها في الخطوة السابقة (venv).</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>conda deactivate
source venv/bin/activate
</code></pre></div></div> <p>الآن ، لاختبار إصدار Python المثبت في البيئة الافتراضية المستخدمة ، نستخدم الأمر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python --version
</code></pre></div></div> <p>النتيجة المتوقعة هي شيء مشابه لما يلي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Python 3.8.##
</code></pre></div></div> <p>حيث يشير الهاشتاق في الرقم أعلاه “#” إلى رقم إصدار التصحيح الخاص ببايثون. للتأكد من أن إصدار Python الحالي موجود في البيئة الافتراضية (venv) وليس موجودًا في مسار آخر ، يمكن استخدام الأمر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>which python
</code></pre></div></div> <p>يجب أن تتضمن النتيجة اسم البيئة الافتراضية المستخدم ، وفي مثالنا هذا هي (venv). والناتج من الأمر الأخير ينبغي أن يكون مشابه لما يلي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>./venv/bin/python
</code></pre></div></div> <p>من خلال الوصول إلى هذه المرحلة ، نكون قد نجحنا في إنشاء بيئة افتراضية بإصدار محدد من Python دون تثبيته في النظام، ودون الحاجة إلى صلاحيات مدير النظام لتثبيت الإصدار من Python في نظام التشغيل.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Virtual"/><category term="environments"/><summary type="html"><![CDATA[إضافة بيئة افتراضية إلى النظام باستخدام إصدارة خاصة من Python.]]></summary></entry><entry><title type="html">هل فعلاً الحياة اختيار والسعادة قرار؟</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/happiness1/" rel="alternate" type="text/html" title="هل فعلاً الحياة اختيار والسعادة قرار؟"/><published>2024-06-20T12:00:00+00:00</published><updated>2024-06-20T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/happiness1</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/happiness1/"><![CDATA[<p>من منا لا يتمنى أن ينتمي إلى أسرة ذات نفوذ اجتماعي أو اقتصادي أو صناعي أو حتى ما يتمناه البعض النفوذ في الصعيد السياسي؟ ومن منا لا يتمنى أن يكون مواطناً في بلد يتمتع وطنه بموارد ومصادر تطور تتيح مستويات رفيعة من الرفاهية لمواطنيها ومقيميها؟.</p> <p>بداية ، ينبغي أن نعلم أن أغلب الأقدار التي نعيشها حالياً إنما هي نتاج اختيارات سابقة. ويتوجب علينا جميعاً الاهتمام باختيار أفضل الوسائل والطرق المتاحة حالياً ليس فقط لتحقيق مكاسب آنية ، بل كوسيلة لتحسين حياتنا المستقبلية وتقليل الخسائر وتحقيق أعلى المكاسب في المستقبل البعيد وخاصة من يعاني من تصاريف القدر.</p> <p>إن من قدر المرء أن يكون من عائلة ذات مستوى ماديٍّ معينٍ ، أو من أسرة تتمتع بمزايا أو تعاني من مشكلات سواء كانت صحية أو مادية أو اجتماعية. وقد يكون الأمر أكثر اتساعاً بأن يكون مواطناً أو مقيماً في بلد يعاني من كوارث طبيعية أو من أزمات وحروب سواء كانت مزمنة أو طارئة أو ينتمي إلى مجتمع يعاني من ثقافات وعادات محبطة له ولطموحه.</p> <p>هذه كلها أقدار ، ومن قدر كل منا الانتماء للأسرة والوطن والمدينة والمدرسة. والخيارات المتاحة ضمن هذا النطاق حددته قرارات وأقدار سابقة لها واحتمالية تغييرها تكاد تكون معدومة ، وغالباً ما تكون نتيجة قرارات أشخاص آخرين أو نتاج ديناميكيات أزمنة سابقة كنتيجة حروب أو آثار احتلال أو ثقافات سابقة. لكن لكل فرد القدرة على استثمار أقصى الإمكانات المتاحة في كل من تلك الأقدار لتحويل محطات حياتنا إلى نجاحات وتغيير أقدارنا إلى منابع تميز وإبداع. هذا التحول قد لا يشمل الأفراد فقط ، بل قد يتسع خيره ليعم الأسرة والمجتمع.</p> <p>وبضرب الأمثلة تتوضح الأمور ، فلنفرض أن طالباً اختار الدراسة في مدرسة أو كلية ، هذا الاختيار سيحدد ماهية المواد أو التخصصات التي يمكنه دراستها لاحقاً وغالباً مساره الوظيفي و المهني مستقبلاً ، وبالتالي أصبحت قدره. لكن من المعلوم أنه يبقى لدى هذا الطالب القدرة على اختيار التخصص الأقرب لنفسه والمغذي لروحه ، فيستطيع تحسين انتقاء المواد والمساقات الدراسية التي تناسب إمكاناته وترضي شغفه وتساعده في تحقيق طموحه. وبهذا يحول حياته من معاناة الألم لمحدودية التخصصات المتاحة واستخدام شماعة القدر لتبرير ذلك الألم وتعزيزه ، وينتقل إلى حياة السعادة والرضى والنجاح.</p> <p>وكمثال آخر ، فإن اختيارنا لدخول مطعم يقدم الوجبات البحرية مثلاً يحدد لنا ماهية الوجبات التي يمكننا تناولها وطبيعة تلك الوجبات. ومع أن في هذا المثال يتمتع الشخص بالقدرة على الانسحاب مقابل ثمن معقول ، كالاعتذار وتأخر وجبة الغداء لحين الوصول إلى مطعم آخر ، إلا أن هذا الاختيار ليس متاحاً في كثير من الأمور أو قد تكون تكلفته مرتفعة نسبياً. فتغيير تخصص الدراسة في مراحل متأخرة ، أو تغيير التخصص الوظيفي ، أو تغيير شريك الحياة ، أمور متاحة دوماً وممكنة في أغلب الحالات ، لكن تكلفتها عالية وقد لا يطيقها كُثُر. فكم من طبيب أو محامٍ أو موظف اختار تغيير مسار حياته سعياً لراحته وراحة أسرته ، وتحقيقاً لطموحه وإرضاءً لشغفه ، فصار ذاك تاجراً وآخر كاتباً وآخر مستثمراً أو حتى عاملاً. انظر حولك ، وابحث عن اختيارات الراضين والناجحين ، ستجد أنهم غالباً خرجوا عن المألوف ليتمتعوا بالرضى والسكينة. فكاتب هذه السطور اعتاد الشراء من أحد محلات المواد الغذائية التي يديرها طبيب أسنان ترك عيادته ليتفرغ لمشروعه التجاري مع إخوته ، فنجحوا وأبدعوا وأصبح يقصدهم الزبائن من مدينته ومن البلدات والقرى المحيطة وينادونه بالدكتور ليسألوه عن مكان مادة ما أو بضاعة يحتاجونها ويجيبهم وكله نشاط وسعادة!</p> <p>في الحقيقة ، إن الاستمرار في عيش حياة الألم خيار، ومغادرة ذلك الألم خيار ، وكلاهما متاح. وبناء على كل اختيار نوسع اختياراتنا المتاحة وأقدارنا المستقبلية. لذلك ينبغي علينا الاهتمام بانتقاء الأفضل من الاختيارات الحالية والسعي لتحقيق أفضل المكاسب على المدى البعيد وإن كان ذلك يستلزم الخروج من منطقة الراحة حالياً كوسيلة لتحسين ظروفنا وأقدارنا في المستقبل. ولتقليل تكاليف ذلك التحول صحياً ومادياً واجتماعياً ، ينبغي البدء في أقرب وقت ممكن.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits"/><summary type="html"><![CDATA[Is it really life is a choice and happiness is a decision?]]></summary></entry><entry><title type="html">استراتيجية العزم على التنفيذ</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/ImplementationIntention/" rel="alternate" type="text/html" title="استراتيجية العزم على التنفيذ"/><published>2024-06-13T12:00:00+00:00</published><updated>2024-06-13T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/ImplementationIntention</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/ImplementationIntention/"><![CDATA[<p>حذر السلف الصالح من التسويف والمماطلة في المسارعة في الالتزام بالعادات الحسنة ، احذروا (سوف).. كانت هذه وصية رجل عاقل من رجالات عبد القيس عندما طلب منه قومه أن يوصهم… فأجاب قائلاً: احذروا سوف. وهي نفس وصية ثمامة بن بجاد السلمي لقومه، حين قال: أي قوم، أنذرتكم سوف!! سوف أعمل، سوف أصلي، سوف أصوم.</p> <p>ومما قرأت ، أن من أنجع الطرق لتعزيز المسارعة على التزام العادات الحسنة والتخلص من العادات السيئة استراتيجية العزم على التنفيذ. صاغ هذه الاستراتيجية عالم النفس بيتر غولوتزر عام 1999 بعد سنوات من البحث حول فاعلية استراتيجية العزم على التنفيذ في حل مشكلات التسويف. تقوم هذه الاستراتيجية على أساس صياغة الهدف بشكل واضح وبآليةٍ محددةٍ وواضحةٍ زماناً ومكاناً بحيث تتم صياغة خطة تنفيذ العادة بشكل متكامل وغير قابل للَّبْس.</p> <p>لقياس فعالية هذه الاستراتيجية في تعزيز تحقيق الهدف المنشود نفذ الباحثون دراسات اجتماعية على مجموعتين من الطلاب المشاركين ، مجموعة طلب منها وضع خطة واضحة زماناً ومكاناً للعودة إلى مكان الدراسة لتنفيذ الجزء الثاني من الدراسة ، والمجموعة الأخرى طلب منها فقط تحديد الوقت الذي يحددونه بأنفسهم للعودة لتنفيذ الجزء الثاني من الدراسة في الوقت الذي يناسبهم. في كلتا الحالتين حدد الطلاب المشاركون أنفسهم الوقت الذي يناسبهم من قائمة من الأوقات المحددة في استبانة المشارك. لاحظ الباحثون زيادة عدد المشاركين الذين عادوا لتنفيذ الجزء الثاني من الدراسة ممن تم وضع خطة عزم على التنفيذ بنسبة أكثر من ثلاثة أضعاف المشاركين من العينة التي لم يتم توضيح خطة عزم على التنفيذ واضحة. الأمر الأكثر إثارة أن تحديد نية التنفيذ رفعت نسبة الحضور بنسبة تزيد عن 40٪ بغض النظر عن اعتبار الشخص كونه مماطلاً في تنفيذ ما ينوي فعله. بصيغة أخرى ، الشخص الذي يعبر نفسه متوسط إلى كثير التسويف في تنفيذ خططه تحسن التزامه في تنفيذها بمجرد وضع خطة واضحة معلومة الأهداف ومحددة الزمان والمكان.</p> <p>لاحظ عزيزي القارئ أن تغييراً بسيطاً في خططك المستقبلية ، وصياغتها ضمن خطة تنفيذ واضحة ومحددة يجعل ما تظنه مستحيلاً ممكناً ، ويرفع جدوى الخطة ويقلل تفويت الفرص بنسبة تفوق 40% من دون بذل أي جهد إضافي. وهذا قد يتحسن بشكل أكبر إذا ما قرنته بربط تلك الخطة أو النشاط بخطط أنشطة تسبقه أو تتبعه ، وكما تسمى استراتيجية تكديس العادات كما سنقرأ في موضوعنا التالي.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits,"/><category term="Islam"/><summary type="html"><![CDATA[Implementation intention]]></summary></entry><entry><title type="html">العادات في الإسلام</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/HabitsInIslam/" rel="alternate" type="text/html" title="العادات في الإسلام"/><published>2024-06-06T12:00:00+00:00</published><updated>2024-06-06T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/HabitsInIslam</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/HabitsInIslam/"><![CDATA[<p>اهتم الإسلام بتربية الفرد والمجتمع وحث على الاهتمام بالعادات مهما صغرت ، بل مهما تناهت في الصغر. قال تعالى “ فمن يعمل مثقال ذرةٍ خيراً يره ومن يعمل مثقال ذرةٍ شراً يره” (الآيات ٧ و ٨ من سورة الزلزلة). وقال عز من قائل في محكم التنزيل ، “ووضع الكتاب فترى المجرمين مشفقين مما فيه ويقولون يا ويلتنا مال هذا الكتاب لا يغادر صغيرة ولا كبيرة إلا أحصاها “. بل وحث الخالق عز وجل نبيه الكريم على الاهتمام بطهارة الجسد والثياب من الرجس المادي وتطهير الروح من الرجس العقدي بهجران الرجز والأوثان ، مع ما يظنه القارئ من عدم ترابط الأول مع الأخير. وربطت الآيات بين الطهارة الجسدية والطهارة الروحية بالتكبير والعزم في طريق الدعوة ، قال تعالى: “يا أيها المدثر قم فأنذر وربك فكبر وثيابك فطهر والرجز فاهجر”.</p> <p>كما شدد الرسول الكريم عليه الصلاة والسلام على ضرورة الاستزادة من العادات الحسنة مهما صغرت ، والابتعاد عن العادات السيئة مهما تضاءلت ، بل وحذر من استحقار الصغير منها ، دون تقريع جارح ولا توبيخ مسفّ للمخطئين المسرفين ، بل كأسلوب نجاة من مصائب الدنيا والآخرة. وحث على ذلك بطريقة الاستزادة من الخير ومغالبة النفس في الابتعاد عن السوء ، قال صلى الله عليه وسلم “ اتق الله حيثما كنت ، وأتبع السيئة الحسنة تمحها ، وخالق الناس بخلق حسن” رواه الترمذي. وقال رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وصحبه وسلم: “اتقوا النار ولو بشق تمرة” ، وقال عليه الصلاة والسلام: “إياكم ومحقرات الذنوب، فإنما مثل محقرات الذنوب كمثل قومٍ نزلوا بطن وادٍ فجاء ذا بعودٍ وذا بعودٍ، حتى جمعوا ما أنضجوا به خبزهم، وإن محقرات الذنوب متى يؤخذ بها صاحبها تهلكه”. وأوصى النبي صلى الله عليه وسلم أبا ذر الغفاري رضي الله عنه قائلاً “أوصيك بتقوى الله في سر أمرك وعلانيته ، وإذا أسأت فأحسن ، ولا تسألن أحدا شيئا وإن سقط سوطك ، ولا تقبض أمانة ، ولا تقض بين اثنين.” وكلها مما استقله الناس في هذا الزمان ، والله المستعان.</p> <p>ومن أعظم ما ورد عن النبي صلى الله عليه وعلى آله وصحبه وسلم في الحث على التزام العبادات المتكررة كأسلوب حياة للمسلم ، قوله عليه الصلاة والسلام : “الصلوات الخمس، والجمعة إلى الجمعة، ورمضان إلى رمضان كفارات لما بينهن إذا اجتنبت الكبائر”. فالتزام الصلوات المفروضة ، وهي متكررة يومياً خمس مرات ، والتزام صلاة الجمعة كل أسبوع ، وصيام رمضان ، منجيات لمن التزم فيهن إيماناً واحتساباً ، منجيات بأداء الفريضة ذاتها ، وماحيات لصغائر لذنوب. ومما يتوجب أداؤه للصلوات الطهارة والوضوء ، ومما يستحب الختم به الأذكار والدعاء وصلاة النافلة ، وكلها تؤدي إلى التزام المسلم برنامجاً يؤدي إلى الالتزام ببرنامج متكامل من العبادات اليومية للمسلم. كما أن مما استحبه النبي صلى الله عليه وسلم استخدام السواك قبل كل صلاة. وحث النبي صلى الله عليه وسلم صحابته على الالتزام بصلاة الوتر كل ليلة ، كما حث على النوم على طهارة ، وحث على أذكار في مختلف أنشطة المسلم والمسلمة اليومية ، كلها يمكن النظر إليها على أنها عادات من منظور المادة مع كونها عبادات إسلامية تحفز على النجاح والفلاح في الدنيا والآخرة وتساعد عليه وتعززه.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits,"/><category term="Islam"/><summary type="html"><![CDATA[Habits In Islam]]></summary></entry><entry><title type="html">العادات … فرص ومحاذير</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/Habits1/" rel="alternate" type="text/html" title="العادات … فرص ومحاذير"/><published>2024-05-30T12:00:00+00:00</published><updated>2024-05-30T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/Habits1</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/Habits1/"><![CDATA[<p>تنبه الكثير من الكتاب لأهمية العادات ، وخاصة متناهية الصغر منها ، أو ما تسمى العادات الذرية ، نظراً لأهميتها في تشكيل شخصية الإنسان ، وبناء هويته ومستقبله. واعتبروها بمثابة تصويت دقيق ومستمر على الشخصية التي يسعى المرء لتحقيقها. فمفهوم العادات الذرية استخدمه كتاب كثر ، من أشهرهم جيمس كلير ، مؤلف كتاب “العادات الذرية ، كيف نبني عادات جيدة ونتخلص من العادات السيئة”. وهو صاحب تجربة مثيرة في النجاة من حادث كاد يودي بطموحه في الحياة ، وخاصة طموحه الرياضي ، لكنه تحول إلى نجاح مبهر وملهم من خلال التركيز على اكتساب عادات يومية حسنة ، نهملها عادة في خضم مشاغل الحياة ومنغصاتها وإنجازاتها سواء كبرت أو صغرت. فمن يظن مثلاً أن الاهتمام اليومي بترتيب السرير وغرفة النوم ستؤثر إيجاباً على الصحة الجسدية أو اللياقة البدنية؟ ومن يظن مثلاً أن الاهتمام بنوع اللباس سيحسن الأداء الوظيفي أو حتى الإنجاز الرياضي؟.</p> <p>ومن الكتاب الذين أبرزوا الاهتمام تشارلز دويج ، صاحب كتاب قوة العادات لماذا نعمل ما نعمل فى الحياة الشخصية والعملية؟. وهو كتاب ملهم ومثرٍ في ذلك المجال ويحوي الكثير من التجارب العلمية المنطوية على أهمية العادات ، وكيفية تحفيز اكتسابها وديمومتها أو تعزيز النجاح في التخلص من السيئ منها. ووضح دويج أهمية حلقة (موقف &gt; روتين &gt; مكافأة) في استمرار عادة ما وأهمية كسر تلك الحلقة للتخلص من عاداتنا السيئة أو إنشائها لاكتساب عادات حسنة. كتاب آخر عنوانه كتاب العادات السبع للناس الأكثر فعالية لمؤلفه ستيفن كوفي ، ويسرد فيه مجموعة من الممارسات ، أو العادات ، التي تمارسها عادة العائلات الناجحة والأشخاص الناجحون. رغم أنه يسرد تلك الممارسات بطريقة بعيدة عن ارتباطها بالعادات الذرية أو متناهية الصغر لكن رأيت أنه من المهم ذكر ذلك الجانب.</p> <p>ومن الكتب الأكثر ارتباطاً بموضوع العادات الروتينية اليومية مهما صغرت كتاب “رتب فراشك: أمور صغيرة يمكن أن تغير حياتك وربما العالم” لمؤلفه الأميرال ويليام مكرافن. يساعد الكتاب قارئه على مواجهة الفشل والخسارة بشجاعة مطلوبة لتعزيز القوة من أجل النهوض والمضي قدمًا. وأهمية اعتبار النجاحات والإنجازات الكبرى ليس بفعل عمل بطولي منعزل أو لحظة انتصار منفصلة عن واقع الحياة الروتيني ، وإنما هي نتاج سلسلة من الإصرار اليومي على وجه التحديات الروتينية ومقاومة الميل للكسل والاستسلام للإخفاقات في تلك الأعمال الروتينية اليومية واعتبار النجاح في الالتزام بها جزء من نجاحات كبرى وسبيل للوصول إليها حتى لو تأخر إنجاز تلك الأخيرة ، فإن الشعور بالإنجاز في غيرها يحفز للوصول إليها. الكتاب لا يدفع القارئ إلى حدود إمكاناته وحسب ، بل تجاوزها من خلال الاهتمام بتفاصيل الحياة اليومية المعتادة ، أو المهملة عادة ، بحيث يصبح إنجازها رصيداً ومنطلقاً إلى نجاحات أخرى. يحوي الكتاب نصائح عملية تنعكس من واقع مؤلفه مرفقة بقصص ملهمة من حياته وتجاربه الشخصية كعضو في القوات الخاصة البحرية الأميركية.</p> <p>ولعل أول من نوه إلى أهمية العادات على الفرد والمجتمع عالم النفس الأمريكي ويليم جيمس ، حيث يعتبر أن الكائنات الحية ما هي إلا “حزم من العادات” وأن 99% من النشاط البشري يحدث بسبب العادات ، بل ذكر أن كل حياتنا ليست سوى كومة من العادات العملية والعاطفية والفكرية المنظمة بشكل منهجي وتحملنا بشكل لا يقاوم نحو مصيرنا أياً كان هذا الأخير. وفي حين أن الكتاب نبهوا إلى أهمية العادات في تطوير حياة الإنسان ، خاصة في تعزيز كفاءة قدراته العقلية والاجتماعية ، لكنهم في الوقت ذاته حذروا من خطورتها ، وكما اعتبر الفيلسوف السويسري كارل هيلتي أن مشكلة الحياة الرئيسية تكمن في العادات السيئة ، وأكد على أهمية العادات الجيدة التي يجب أن يتحلى بها البشر لمحاربة معارك الحياة.</p> <p>في سلسة المقالات هذه ، سأسرد ما جاد به الوقت عن أهمية العادات ، وضرورة الالتزام بتحسينها كأسلوب حياة جديد ، ضارباً أمثلة تسهل على القراء الكرام البدء بتطبيق هذه المهارات لتحويل العادات من نقاط ضعف إلى نقاط قوة. كما سأطرح مجموعة مما وصل إليه الباحثون والكتاب من استراتيجيات فعالة لاكتساب العادات الحميدة والتخلص من العادات السيئة ، كاستراتيجية تكديس العادات (Habits stacking) و استراتيجية العزم على التنفيذ (Implementation intention) على سبيل المثال لا الحصر.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits"/><summary type="html"><![CDATA[Habits]]></summary></entry><entry><title type="html">إنشاء برنامج محادثة باستخدام نموذج لغة</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/LangFlow-First-step/" rel="alternate" type="text/html" title="إنشاء برنامج محادثة باستخدام نموذج لغة"/><published>2024-05-27T12:00:00+00:00</published><updated>2024-05-27T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/LangFlow%20-%20First%20step</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/LangFlow-First-step/"><![CDATA[<p>سهلت أدوات الذكاء الصناعي عملية إنشاء مختلف التطبيقات ، دون الحاجة لكتابة أوامر برمجية. من ضمن التظبيقات الشهيرة حالياً برامج المحادثة الآلية. في هذه الصفحة ، أحاول تلخيص خطوات تنفيذ ذلك باستخدام المكتبة Langflow.</p> <p>يؤخذ بعين الاعتبار الخطوات التالية:</p> <p>1- وجود بيئة افتراضية من Conda باستخدام الإصدارة 3.10 من بايثون.</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>conda create -n langflow python==3.10
conda activate langflow 
</code></pre></div></div> <p>2- وجود وتشغيل خادم Ollama وتشغيل نموذج llama3.</p> <h2 id="الإعداد">الإعداد:</h2> <p>لتثبيت المكتبة المطلوبة و سنستخدم في هذا المثال الإصدارة ما قبل الإصدار <code class="language-plaintext highlighter-rouge">pre released version</code> ، تنفيذ الأمر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python -m pip install langflow --pre --force-reinstall
</code></pre></div></div> <p>بعد التثبيت ، نحتاج إلى تشغيل التطبيق للبدء بتصميم تسلسل البيانات.</p> <h1 id="تشغيل-الخادم">تشغيل الخادم:</h1> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python -m langflow run
</code></pre></div></div> <p>بعد التشغيل ، ستظهر واجهة الأداة من خلال مستعرض الإنترنت ، باستخدام الإعدادات الافتراضية للتطبيق سيكون الوصول إليها من خلال الرابط: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">http://127.0.0.1:7860</code></p> <h2 id="إنشاء-مشروع-جديد">إنشاء مشروع جديد:</h2> <p>سنبدأ بإنشاء مشروع جديد من خلال الضغط على زر “New Project”. كما هو موضح بالفيديو التالي:</p> <div style="text-align:center"><video src="https://raw.githubusercontent.com/yalhariri/yalhariri.github.io/main/_posts/assets/Langflow_creatingNewProject.mp4" controls="controls" style="max-width: 800px;"> </video></div> <h2 id="إضافة-مكونات-المحادثة">إضافة مكونات المحادثة:</h2> <p>توفر Langflow العديد من الخيارات سواء ضمن المدخلات Inputs ، النماذج Models والمخرجات Outputs. في هذا المثال سنبني تطبيق محادثة آلي يستخدم نموذج Llama3 ضمن Ollama. سنقوم بإعداد السياق Context الخاص بالأسئلة الموجهة من المستخدم من خلال استخدام المكون Prompt. وسنلاحظ استجابة النموذج لمثالين من أمثلة السياقات.</p> <p>من المكونات الرئيسة (Core Components) سنضيف المكونات التالية:</p> <h3 id="1--inputs--chat-input">1- Inputs .. Chat input.</h3> <p>إضافة المكون Chat input.</p> <h3 id="2--inputs--prompt">2- Inputs .. Prompt.</h3> <p>بعد إضافة المكون Prompt سنحتاج إلى إعداد خصائص هذا المكون. يمكننا ذلك من خلال الضغط على خيار القالب (template). في مثالنا هذا سنستخدم قالب التوجيه التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Please answer the question within the context provided.

Context:{context}

Question:{question}
</code></pre></div></div> <p>هذا الإعداد سيجعل من الممكن إضافة السياق Context إلى السؤال المدخل من المستخدم. سنحتاج إلى ربط النص الخارج من Chat input مع مدخل السؤال Question في الموجه Prompt. في المقابل ، في هذا المثال سنعدّ السياق بإدخال الجملة مباشرة في مربع النص الخاص به. السياق سيحدد الخلفية ، السياق والسلوك التي يجب أن يعتمدها نموذج اللغة عند توليد الرد.</p> <h3 id="3--models--ollama---llama3-the-mode-llama3-should-be-pulled-in-into-your-system">3- Models .. Ollama - llama3 (the mode llama3 should be pulled in into your system.)</h3> <p>قبل تشغيل النموذج ، تحتاج إلى تشغيل خدمة Ollama في جهازك وسنستخدم llama3. لمزيد من المعلومات حول Ollama و llama3 مراجعة الرابط <code class="language-plaintext highlighter-rouge">https://ollama.com/</code></p> <p>من النماذج في المكونات الرئيسة ، أضف Ollama. وقم بإدخال اسم النموذج llama3. ثم إعداد الرابط الأساسي للنموذج Base URL من خلال الإعدادات المتقدمة Advanced. الرابط الافتراضي لOllama هو: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">http://localhost:11434</code></p> <p>بعد ذلك ، نحتاج لربط المخرج من Prompt إلى مكون النماذج Ollama.</p> <h3 id="4--outputs--chat-output">4- Outputs .. Chat output.</h3> <p>وهذا المكون الخاص بطباعة ما ينتج من النموذج Ollama للمستخدم. سنحتاج إلى ربط المخرج النصي من Model إلى مدخل النص في Chat output.</p> <p>بعد إنجاز المراحل الأربعة السابقة ، يمكن الضغظ على Playground لتجربة المحادثة مع نموذج اللغة المستخدم.</p> <p>في النهاية ، ينبغي أن تكون مساحة العمل مشابهة لما يلي:</p> <div style="text-align:center"><img src="https://raw.githubusercontent.com/yalhariri/yalhariri.github.io/main/_posts/assets/chat_bot.png" width="800px" alt="Langflow saimple Chat-bot"/></div> <p>يمكنك تجربة السياقين التاليين وملاحظة اختلاف نتيجة التطبيق:</p> <h4 id="المثال-1">المثال 1:</h4> <div dir="ltr"><p> Explain your answer in the same language of user questions. Make your answer clear, concise, and to the point.</p></div> <h4 id="المثال-2">المثال 2:</h4> <div dir="ltr"><p> You are a professional interpreter. You receive the sentences from the user, identify the language, and then translate them into English and send them back to the user. In case of ambiguity, provide both translations.</p></div> <h2 id="الخاتمة">الخاتمة</h2> <p>ختاماً ، في هذا المثال تم استخدام Langflow لتصميم تطبيق محادثة آلي باستخدام نموذج اللغة لاما3. يمكن استخدام المزيد من نماذج اللغة مثل Amazon Bedrock و Azure OpenAI و Hugging Face API … إلخ والعديد من الإمكانيات كتخزين المحادثات وإدخال السياق من مصدر محدد كصفحة ويب أو موقع.</p> <h2 id="مصادر-إضافية">مصادر إضافية:</h2> <p>1- https://www.youtube.com/watch?v=RWo4GDTZIsE</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Informatics,"/><category term="LLMs"/><summary type="html"><![CDATA[AI-based Chat-bot using Langflow 1]]></summary></entry></feed>