<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/" rel="alternate" type="text/html"/><updated>2025-09-06T13:32:35+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/feed.xml</id><title type="html">Youssef Al Hariri</title><entry><title type="html">انتقاء الصاحب وأثره في النجاح</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2025/friendship/" rel="alternate" type="text/html" title="انتقاء الصاحب وأثره في النجاح"/><published>2025-09-06T12:00:00+00:00</published><updated>2025-09-06T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2025/friendship</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2025/friendship/"><![CDATA[<h1 id="انتقاء-الصاحب-وأثره-في-النجاح">انتقاء الصاحب وأثره في النجاح</h1> <p>واعلم عزيزي القارئ أن الصاحب ساحب، فاختر صديقاً ييسر لك الدرب، ويدلك على الخير، ويبادلك المعروف عند الشدائد. وهذا من أهم ما دعا إليه الإسلام وعززته الآيات والأحاديث. قال تعالى:</p> <blockquote> <p><strong>﴿الْأَخِلَّاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلَّا الْمُتَّقِينَ﴾</strong> [الزخرف: 67]</p> </blockquote> <p>وقال النبي صلى الله عليه وسلم في حديث السبعة الذين يظلهم الله في ظله يوم لا ظل إلا ظله:</p> <blockquote> <p><strong>“ورجلان تحابا في الله اجتمعا عليه وتفرقا عليه”</strong><sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup></p> </blockquote> <p>وفي هذا الحديث يحث النبي صلى الله عليه وسلم المسلمين جميعاً على انتقاء الصاحب الذي ينفع في الدنيا والآخرة. فالصالح نافع، والسيئ مُضر في الدنيا والآخرة.</p> <p>فرفيق الدرب إما أن يكون مشجعاً، أو مثبطاً. قد يكون معيناً لك على بلوغ المعالي وصعود القمم وتجاوز العقبات، وقد يكون سبباً في تعقيد الطريق وتضخيم الأعباء وتثبيط العزائم وتجميل الخسارة. ويحضرني هنا اهتمام الصديق رضي الله عنه وتمسكه برفقة النبي صلى الله عليه وسلم في أحواله كلها، بل والأسمى من ذلك سعي النبي صلى الله عليه وسلم إلى تعاهد رفيقه واختياره له في رحلة الهجرة والمكوث في الغار. فما أسمى تلك العلاقة السامية التي نال بها الصديق رضي الله عنه شرف الصحبة في مكة والمدينة ورحلة الهجرة.</p> <p>فهل يستوي صديق يوضح لك ما أشكل عليك، ويأخذ بيدك إلى النجاح محبة بك، مع من يستغل الفرص لتثبيط عزيمتك وإبعادك عن درب النجاح؟</p> <p>واحذر، فمن يسعى إلى التدمير أو الإفشال لا يصرح لك بذلك صراحة، بل قد يُظهر النصح والاهتمام. فعندما وسوس الشيطان لآبينا آدم وأمنا حواء ليخرجهما من الجنة، أقسم لهما أنه ناصح:</p> <blockquote> <p><strong>﴿وَقَاسَمَهُمَا إِنِّي لَكُمَا لَمِنَ النَّاصِحِينَ﴾</strong> [الأعراف: 21]</p> </blockquote> <p>لذلك عليك أن تأخذ حذرك، وأن تحرص على انتقاء صحبة تعزز فيك الرغبة للنجاح، وتريح نفسك، وتزيد من محبتك لذاتك، ليكون سعيك للنجاح رحلة جميلة مع رفاق صادقين.</p> <p>واحذر أن ترخي سمعك للمثبطين، أو تُظهر لهم ضعفك وكدرك. فإن فعلت، كنت تكافئهم وتدخل السرور على قلوبهم، والخاسر الوحيد حينها أنت.</p> <p>ولا تظن أن الانتقاص لا يأتي إلا ممن هو أدنى منك، أو أن التثبيط سببه تفوقك ونجاحك. فقد يكون الدافع غير مفهوم ولا مبرر له. بل قد يكون المثبط قدوة في المجتمع ومثالاً للنجاح، لكنه لا يتورع عن إحباط عزائم السالكين إلى درب النجاح. وكأنهم يريدون حصر النجاح في أنفسهم ومن يحبون، ولا يرضون بمشاركة قصص النجاح مع الآخرين إلا إن كان لهم فيها النصيب الأوفر.</p> <p>ومع أنهم يعلمون أن مشاركة النجاح وتيسيره على الآخرين، وفق ما يسمى بـ <em>نظرية الوفرة والندرة</em><sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>، هو وسيلة لتعزيز النجاح الذاتي، وجلب البركة في العلم والمال والجهد، إلا أنهم يحجبونه.</p> <p>بل إن أثر النجاح يمتد حتى بعد الوفاة، لقول النبي صلى الله عليه وسلم:</p> <blockquote> <p><strong>“إذا مات ابن آدم انقطع عمله إلا من ثلاث: صدقة جارية، أو علم يُنتفع به، أو ولد صالح يدعو له”</strong><sup id="fnref:5" role="doc-noteref"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup></p> </blockquote> <p>ورب مبلغ أوعى من سامع<sup id="fnref:6" role="doc-noteref"><a href="#fn:6" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup>.</p> <hr/> <h2 id="الهوامش">الهوامش</h2> <div class="footnotes" role="doc-endnotes"> <ol> <li id="fn:2" role="doc-endnote"> <p>عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <em>“سَبْعَةٌ يُظِلُّهُمُ اللَّهُ تَعَالَى في ظِلِّهِ يَومَ لا ظِلَّ إلَّا ظِلُّهُ: إمَامٌ عَدْلٌ، وشَابٌّ نَشَأَ في عِبَادَةِ اللَّهِ، ورَجُلٌ قَلْبُهُ مُعَلَّقٌ في المَسَاجِدِ، ورَجُلَانِ تَحَابَّا في اللَّهِ اجْتَمعا عليه وتَفَرَّقَا عليه، ورَجُلٌ دَعَتْهُ امْرَأَةٌ ذَاتُ مَنْصِبٍ وجَمَالٍ فَقالَ: إنِّي أَخَافُ اللَّهَ، ورَجُلٌ تَصَدَّقَ بصَدَقَةٍ فأخْفَاهَا حتَّى لا تَعْلَمَ شِمَالُهُ ما تُنْفِقُ يَمِينُهُ، ورَجُلٌ ذَكَرَ اللَّهَ خَالِيًا فَفَاضَتْ عَيْنَاهُ”</em> رواه البخاري ومسلم. <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> <li id="fn:4" role="doc-endnote"> <p>نظرية الوفرة والندرة: الوفرة تعني الاعتقاد بوجود فرص وخيرات تكفي الجميع، بينما الندرة تعني أن النجاح والموارد محدودة لا ينالها إلا قلة. <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> <li id="fn:5" role="doc-endnote"> <p>رواه مسلم. <a href="#fnref:5" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> <li id="fn:6" role="doc-endnote"> <p>أخرجه البخاري عن عبد الله بن عمر رضي الله عنهما. <a href="#fnref:6" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> </ol> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="Islam,"/><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits"/><summary type="html"><![CDATA[انتقاء الصاحب وأثره في النجاح]]></summary></entry><entry><title type="html">تغيير إدارة البيئة الافتراضية من Conda إلى Python</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2025/Conda2Python/" rel="alternate" type="text/html" title="تغيير إدارة البيئة الافتراضية من Conda إلى Python"/><published>2025-08-16T12:00:00+00:00</published><updated>2025-08-16T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2025/Conda2Python</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2025/Conda2Python/"><![CDATA[<p>لقد شكل التغيير الذي اعتمدته Anaconda على شروط ترخيص الاستخدام منذ مارس 2024 ، والتعديلات التي بدأت تطبيقها بشكل فعلي منذ منتصف يوليو 2025 تغيير جذرياً للمؤسسات البحثية والحكومية والشركات التي يزيد عدد العاملين فيها عن 200 موظف. ففي الوقت الذي تستثني Anaconda الشركات التي تضم 200 موظفاً وأقل ، وتستثني المؤسسات التعليمية التي تستخدم منتجاتها في ضمن المناهج التعليمية التي تقدمها تلك المؤسسات (للتدريس وللتعلم) ، تطلب من الآخرين شراء الترخيص المطلوب بما فيها استخدامات الأبحاث أو أي استخدام خارج نطاق التعليم في المؤسسات التعليمية. كنتيجة لذلك ، بحث الكثير من المهندسين والباحثين عن بدائل أخرى للمحافظة على تدفق البيانات والمعلومات وبالتالي على سير العمل والإنتاجية. بالرغم من أن أداة Conda مفتوحة المصدر ما تزال متاحةً للاستخدام مجاناً للجميع ، إلا أن استخدام القناة الافتراضية (Conda’s default channel) لتنصيب المكتبات libraries يخضع لشروط الاستخدام المطبقة على Anaconda من حيث ضرورة شراء الترخيص من أجل الاستخدام للشركات والهيئات والمؤسسات التي يتخطى عدد موظفيها حاجز ال200 موظف. كحلول لهذه المتطلبات ، يمكن استخدام أداة Conda مع القنوات المجتمعية كـ conda-forge لتنصيب المكتبات. وكذلك يمكن تنصيب توزيعات بديلة عن conda كـ Miniforge أو Mamba اللذان لا يخضعان للترخيص التجاري. مشكلة هذه القنوات أنها لا تتمتع بمزايا الحماية والأمان التي توفرها الحزم المدارة والمدعومة من القناة الافتراضية لـConda. برغم أن هناك جدلية حول أثر ذلك على بيانات المستخدمين ، والوثوقية التي تتمتع بها الحزم مفتوحة المصدر ، يبقى أمر حماية البيانات حساساً للشركات والمؤسسات التي يهمها حماية بياناتها وتجنب استخدام أدوات لا يتم مراجعتها أو إدارتها من قبل جهات موثوقة كـAnaconda. في هذه المساحة ، أود تقديم بديل متاح ، يتفادى أو على الأقل يقلل المآخذ على القنوات المجتمعية من Conda ، ألا وهي استخدام البيئات الافتراضية مباشرة باستخدام بايثون Python. وهي ذات الخطوات التي اتبعتها للانتقال من Conda إلى بيئات من النسخة الأساسية من Python. أولاً من الأفضل نسخ البيئات الموجودة في جهازك من Conda ولعمل ذلك تحتاج إلى تفعيل البيئة الافتراضية ، ثم استخراج الحزم/المكتبات (packages) التي تم تنصيبها في تلك البيئة الافتراضية. بعد نسخ هذه الحزم ، يمكن إزالة Anaconda بشكل كامل ، وإزالة جميع الملفات المرتبطة به من جهازك. بعد ذلك ، يمكنك تنصيب النسخة المطلوبة من بايثون من الموقع الرسمي (https://www.python.org/) ، ومع أن الحالة المثالية تنصيب النسخة الأحدث للاستفادة من آخر تعديلات الحماية وامتيازات التحسينات ، يمكن اختيار نسخ سابقة في حالة كانت متوافقة مع حزم أو مكتبات ضرورية في العمل. يمكن أيضاً تنصيب نسخ متعددة في الجهاز. في هذا المثال قمنا بتنصيب نسختين من Python: Python 3.13.7 و Python 3.11.0. لمعرفة النسخة الافتراضية في الجهاز ، من موجه الأوامر (Command Prompt – cmd) ، يمكن إدخال الأمر python -V ، في حين لاستخدام النسخة الأخرى ، يلزم استخدام الرابط كاملاً ، كما هو موضح في الأمر التالي:</p> <div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>C:<span class="se">\P</span>YTHON_INSTALLATION_PATH<span class="se">\P</span>ython<span class="se">\P</span>ython311<span class="se">\p</span>ython.exe <span class="nt">-V</span>
</code></pre></div></div> <p>وباتباع الطريقة ذاتها ، يمكن إنشاء البيئة الافتراضية المطلوبة ، فمثلاً لإنشاء بيئة افتراضية مبنية على Python 3.13 ونسميها بالاسم venv_3.13 سنكتب الأمر التالي في موجه الأوامر:</p> <div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python <span class="nt">-m</span> venv venv_3.13
</code></pre></div></div> <p>ولإنشاء بيئة افتراضية مبنية على Python 3.11 ونسميها venv_3.11 سندخل الأمر التي في موجه الأوامر (مع استبدال PYTHON_INSTALLATION_PATH بالمسار المستخدم لتنصيب نسخة بايثون 3.11):</p> <div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="s2">"C:</span><span class="se">\P</span><span class="s2">YTHON_INSTALLATION_PATH</span><span class="se">\P</span><span class="s2">ython</span><span class="se">\P</span><span class="s2">ython311</span><span class="se">\p</span><span class="s2">ython.exe"</span> <span class="nt">-m</span> venv venv_3.11
</code></pre></div></div> <p>يرجى ملاحظة أن البيئة التي تم إنشاؤها سيتم إنشاؤها في المجلد الذي يتواجد فيها مؤشر الأوامر ، لذلك ينبغي الاهتمام بأن يكون المؤشر في المجلد المقصود ، ويمكن أن يكون في المجلد الجذر للمشروع. في هذه الحالة ينبغي إضافة المجلد إلى المجلدات التي يتم تجاهلها في حال كان المشروع ضمن أدوات إدارة الإصدارات - version control system - مثل GitHub. ولتفعيل البيئة التي تم إنشاؤها ، يمكن إدخال الأمر التالي:</p> <div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>venv_3.13<span class="se">\S</span>cripts<span class="se">\a</span>ctivate
</code></pre></div></div> <p>وللتحقق من نسخة بايثون المستخدمة في البيئة المفعّلة ، ندخل الأمر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python -V
</code></pre></div></div> <p>وسنلاحظ أن نسخة بايثون في النسخة الخاصة بالبيئة التي تم تفعيلها هي الإصدارة 3.13.7</p> <p>يمكن بعدها استخدام المكتبة pip لتنصيب الحزم والمكتبات المطلوبة.</p> <p>لإلغاء تفعيل البيئة الافتراضية ، يمكن كتابة الأمر</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>deactivate
</code></pre></div></div> <p>وسيتم إلغاء تفعيل البيئة الافتراضية.</p> <p>لتعويض بعض مزايا Conda في إدارة الحزم والمكتبات والتبعيات ، يُفضَّل استخدام أدوات مثل: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">pip-tools</code> : وهي أداة لتثبيت وإدارة التبعيات بدقة مع تثبيت الإصدارات المثبتة. <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Poetry</code> : مدير حزم وبيئات متكامل للـ Python ، يجمع بين إنشاء البيئة الافتراضية، وإدارة التبعيات، وبناء المشروع للنشر. <code class="language-plaintext highlighter-rouge">virtualenvwrapper</code> : أداة لإدارة عدة بيئات افتراضية بسهولة من موجه الأوامر.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Virtual"/><category term="environments"/><summary type="html"><![CDATA[تغيير إدارة البيئة الافتراضية من Conda إلى Python]]></summary></entry><entry><title type="html">المجتمعات العربية في دراسات الباحثين الغربيين .. جهل أم تجاهل</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/ResearchersBiased/" rel="alternate" type="text/html" title="المجتمعات العربية في دراسات الباحثين الغربيين .. جهل أم تجاهل"/><published>2024-09-27T12:00:00+00:00</published><updated>2024-09-27T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/ResearchersBiased</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/ResearchersBiased/"><![CDATA[<p>من قراءتي في بعض الأبحاث ، وجدت ظاهرة منتشرة لدى الباحثين الغربيين وهي أنهم إما يجهلون أو يتجاهلون حقيقة مهمة في مجتمعاتنا العربية والمسلمة وهي أهمية الترابط الاجتماعي والعاطفي. فيسهل أن نستشعر افتقادهم لفهم سبب ظاهرة ما في دراساتهم المسحية فيفسرونها بكونها ظاهرة سلبية. متجاهلين أو متغافلين حقيقة أنه من الضروري وضعها ضمن السياق الاجتماعي والثقافي والديني لفهم أهمية تلك الظاهرة لبناء مجتمع متماسك سليم. والكارثة أنهم حين يربطونها بقيم وعادات كانت معروفة في تراثهم لكنها اندثرت وتلاشت تحت ما يسمى التطور والحداثة، فيزداد الأمر سوءاً ويزداد التفسير قتامةً. فمثلاً ، خلال قراءتي مؤخراً لكتاب “Religion’s Sudden Decline: What’s Causing it, and What Comes Next?” ل Ronald F. Inglehart<br/> لاحظت ميل الكاتب لمجتمعات الدول الاسكندنافية ومن ثم الدول ذات الدخل القومي المرتفع باعتبارها مجتمعات تتمتع بالانفتاح على الآخر (الغرباء) ، وأن المجتمعات في جميع الدول ذات الغالبية المسلمة مجتمعات أقل تقبلاً للغرباء. استخلص الكاتب ذلك من دراسة مسحية لعينة من مختلف الدول. فمثلاً في سؤال حول ديانة الجار ، وجد الكاتب أن 31٪ من العينة في الدول ذات الغالبية المسلمة لا يرغبون في أن يكون جيرانهم من ديانة مختلفة ، في حين أن من يرفضون ذلك هم فقط 4٪ من دول الشمال الاسكندنافي و6٪ من الدول “الغنية”. وترتفع هذه النسبة بشكل طفيف في الإجابة على السؤال حول أن يكون الجيران من المهاجرين أو العمال الأجانب لتصل إلى 34٪ في الدول المسلمة و9٪ في الدول الاسكندنافية. النسبة تزداد بشكل كبير في الأسئلة الأكثر حرجاً وأهمية ، فقد وافق 32٪ من العينة من الدول الاسكندنافية و80٪ من الدول ذات الغالبية المسلمة على أنه يتوجب على أصحاب العمل إعطاء الأولوية لـلمواطنين على المهاجرين في الحصول على الوظائف عندما يعاني المجتمع من شح في الوظائف.</p> <p>لكنّ الملف للنظر ، أنه في الوقت الذي تبدو فيه المجتمعات في الدول الغير مسلمة منفتحة أكثر على تقبّل الآخرين ، تبدو أنها أقل انفتاحاً على المجتمع الداخلي ، الأسرة وخاصة العلاقة بين الوالدين والأبناء. حيث وافق بشكل مؤكد فقط 9٪ من العينة من الشمال الاسكندنافي و 23٪ من الدول ذات الدخل المرتفع على أن أحد الأهداف الرئيسية في حياتهم هو جعل والديهم فخورين بهم ، بينما كانت النسبة 71٪ من الدول المسلمة. وهذا يعكس الارتباط العائلي بين الآباء والأبناء في المجتمعات العربية. والسؤال هو ، هل الانسلاخ على العلاقة الطبيعية بين الوالدين وأبنائهم صفة تدل على التطور والتكامل في المجتمع والانفتاح على الآخرين؟ الأكثر غرابة هو أهمية دور الأبناء في رعاية والديهم حال المرض. فقد اعتبر 24٪ من مواطني دول الشمال الاسكندنافي و48٪ من مواطني الدول الغنية (الغير مسلمة) أنه يتوجب على الأبناء تقديم الرعاية لوالديهم حال المرض. في حين اعتبر 87٪ من مواطني الدول ذات الغالبية المسلمة أن رعاية الوالدين واجب على الأبناء حال مرضهم. ختاماً فقد اعتبر 71٪ من مواطني الدول المسلمة أن إنجاب الأطفال هو جزء من المسؤولية المجتمعية تجاه مجتمعاتهم ، في مقابل 11 ٪ فقط من مواطني الدول الاسكندنافية و21٪ من مواطني الدول الغنية من يرون ذلك.</p> <p>التعارض بين النتيجتين مثير للدهشة حقيقة ، فكيف ينسجم أن من لا يهتم بوالديه وحالتهم الصحية منفتح أكثر على الغرباء وحقهم في الحصول على الوظائف حتى لو كان هناك عجز في الوظائف للمواطنين من ذات البلد. وقد قالت العرب “لا خير في من لا خير فيه لأهله”. وهذا مما لا يفهمه غالبية الباحثين الغربيين المشجعين على الحداثة والتطور مع إهمال آثارها الاجتماعية والنفسية وحتى الاقتصادية على الفرد والمجتمع. وفي سياق الدين الإسلامي ، وهو جانب يحملونه على محمل الإساءة لمجتمعاتنا ، فنستذكر قوله صلى الله عليه وسلم “ خيركم خيركم لأهله، وأنا خيركم لأهلي”. وكما قال الشاعر جهاد جحا: إِنَّ الَّذِي لا خَـيْـرَ فِـيْــهِ لَأهله فَلِغَيْـرِهِمْ مِنْ باَبِ أَوْلَـى فَاعْلَمِ</p> <p>من يرتجي منه الوداد فإنه كَالـمُــرْتـَجِي طَعْمَ الْـحَلَى مِنْ عَلْقَمِ</p> <p>لذلك ، فأرى أنه من الواجب على الناقدين والباحثين العرب والمسلمين التركيز على أهمية وضع الأمور في سياقها الطبيعي. فالبيانات تدل على أن المواطنين في الدول المسلمة لديهم شعور بالانتماء والارتباط مع العائلة والمجتمع وهو أمر مثير للفخر والاعتزاز وله أهمية على سلامة الفرد والمجتمع ، حتى لو ادعى المخدوعون بالحداثة عكس ذلك. ولذلك فإن الخصائص التي يتمتع بها الجار مهمة عند المجتمع المسلم لما يترتب على تواجده بجوارهم من واجبات والتزامات بينهم وبينه ضمن الظروف الاجتماعية وطبيعة المجتمعات. إن لم يكن التزاماً لما ورد في الدين الإسلامي عن أهمية الاهتمام بالجار كما قَالَ الله تَعَالَى: “وَاعْبُدُوا اللَّهَ وَلا تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئًا وَبِالْوَالِدَيْنِ إِحْسَانًا وَبِذِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَالْجَارِ ذِي الْقُرْبَى وَالْجَارِ الْجُنُبِ وَالصَّاحِبِ بِالْجَنْبِ وَابْنِ السَّبِيلِ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ” وكما ورد عن النبي صلى الله عليه وسلم في حديث عبد الله بن عمرو “ ما زال جبريلُ يوصيني بالجارِ حتَّى ظننتُ أنه سيورِّثُه”. بل إن للجار واجبات وحقوق تعارف عليها العرب حتى قبل الإسلام ، فكما قال عنترة العبسي: إني لأحمي الجار من كل ذلة *** وأفرح بالضيف المقيم وأبهج</p> <p>لذلك فإن من الخصائص التي يطلبها المرء في جاره ما يشمل الأصل والدين والحالة الاجتماعية والمادية ليكون التكامل بين المجتمع أكثر طبيعية ويكون الجيران أكثر انتماءً لبعضهم البعض وهو ما تعززه وتسعى له أغلب المجتمعات في الدول ذات الغالبية المسلمة. وفي حين ينخفض ذلك الانتماء في الدول والمجتمعات الغير مسلمة ، ليس بما يؤثر على العلاقة مع الجار فقط ، وإنما لتشمل الوالدين والأبناء ومحدودية طبيعة الواجبات والالتزامات بين الأفراد وتحولها إلى حقوق والتزامات بين الفرد والنظام الاجتماعي ككل بدلاً من الفرد والأسرة والمجتمع المصغر ضمن الجوار والله المستعان.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Family,"/><category term="Communities,"/><category term="Relationships"/><summary type="html"><![CDATA[المجتمعات العربي في دراسات الباحثين الغربيين .. جهل أم تجاهل]]></summary></entry><entry><title type="html">عوز العلاقات في زمن وسائل التواصل الاجتماعي</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/Families/" rel="alternate" type="text/html" title="عوز العلاقات في زمن وسائل التواصل الاجتماعي"/><published>2024-08-02T12:00:00+00:00</published><updated>2024-08-02T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/Families</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/Families/"><![CDATA[<p>يفرق بعض خبراء التربية وعلم النفس العلاقات بين كونها سطحية أو عميقة ، ومن المخيف أن العلاقة السطحية هي تلك العلاقة التي تحتاج فيها إلى سؤال الطرف الآخر عن تفاصيل حياتية سواء كانت تفاصيل مهمة ، طارئة أو اعتيادية. ذلك الطرف سواء كان والداً أو والدةً ، أخاً أو أختاً ، زوجاً أو زوجةً ، ابناً أو ابنةً. كسؤال الأبناء عن طعامهم ودراستهم عند لقائهم فقط ، وسؤال الأبناء والدهم أو والدتهم عن تناولهم لطعامهم أو أدويتهم عند لقائهم فقط. دون حرص على متابعة حثيثة لذلك.</p> <p>في المقابل ، فإن العلاقة العميقة ، هي التي يستطيع فيها الشخص الإجابة عنها دوماً في حال تواجدهم معه ، ويسعى للبحث عن إجابته حال البعد عنهم ، والشعور بحاجة اللقاء معهم كل حين ، هنا تكمن العلاقة العميقة. العلاقة التي يشعر فيها كلا الطرفان بالانتماء والتواصل الدائم.</p> <p>الصادم من خلال ما تقدم أن أغلب علاقاتنا الأسرية تتصف بكونها علاقات سطحية حتى لو زعمنا عمقها!</p> <p>نحتاج في هذا الزمان إلى تعميق علاقاتنا مع أبنائنا وآبائنا وأزواجنا ، فلنتفكر أخي القارئ الكريم ، متى كانت آخر مرة صرح لك أحد أبنائك عما يدور في خاطره أو خاطرها دون رعب من نتيجة ذلك ؟ ومتى آخر مرة عرفت حاجة أحد منهم دون أن يصرحوا به ؟ ومتى آخر مرة أجبت على تساؤل ابنك أو ابنتك باهتمام بالغ ، فيلاحظ السائل مثلاً أنك تركت ما يشغلك عنه ، واعتدلت في جلستك ، ونظرت مباشرة إليه ، وتلقيت سؤاله باهتمام ، وكأنه سؤال مسؤول أو محبوب ، فتفاعلت مع تساؤلاته وناقشت معه أفكاره وبحثت معه عن الإجابة؟</p> <p>الغالب منا قد يتحامل على نفسه ويتفاعل مع سؤال أحد أبنائه للوهلة الأولى ، ثم لا يلبث أن ينقل التفاعل إلى نقاش حاد ، فيسارع الأبناء إلى إغلاق الحديث أو ادعاء أنهم عرفوا الإجابة وقد تسوء الأمور إلى ما هو أسوأ من ذلك. والسبب في ذلك غالباً أننا نشأنا على تقديس الوالدين بدلاً من احترامهما الوالدين ، وأن تلك القدسية جزء لا يتجزأ من برّهما. فالأب لا يمزح ولا يداعب أبناءه ، ويوجب على أبنائه الحديث معه باحترام مبالغ ، وكذلك الأم من طرفها لا تتفاعل مع أبنائها سوى فيما يتعلق بحاجاتهم المادية من مطعم وملبس ، والأبناء يهابون آباءهم ، ومن خلال تجاربهم يتجنبون الحديث معهم حول أسرارهم ومشاكلهم ، والكارثة أن يعم ذلك الأسلوب الجميع. فينتج عندنا أسرٌ مفككة ، لا يربطها سوى الحاجة والضرورة. أسرٌ تعوزها العلاقة الطيبة المباركة ، التي يُسرّ فيها الأبناء مع والديهم ويَسرِّون لهم ، ويتمتع فيها الآباء بعلاقتهم مع أبنائهم. فإن وجد الابن أو البنت من يزودهم بعاطفة موهومة عبر وسائل التواصل مثلاً أو في المدرسة أو في الحي ، فغالباً ما يتجهون نحوه ، ليس كرهاً بأسرهم ، ولا جهلاً بمصادر الخطر ، وإنما لتغذية أرواحهم الباحثة عن العاطفة والمحبة وبحثاً عن علاقة عميقة يتصرفون معها بعفوية وتتفاعل مع تساؤلاتهم وحاجاتهم حتى لو كان ذلك موهوماً فالسعي وراء السراب من صفات الظمآن. والمؤسف أكثر أن يتباعد الأبناء بعد زواجهم عن والديهم وعن بعضهم البعض ، فيتحولون إلى مجموعات منفصلة ، تجمعهم المناسبات الاجتماعية المفروضة فرضاً اجتماعياً ، أو يوجبها الحد الأدنى شرعاً وعرفاً وتقليداً. فتغلب بينهم المجاملات وعلاقات النفاق الاجتماعي والابتسامات الكاذبة و. ففرصة بناء الجسور قد انقضت ، والحاجة لها قد أشبعت من آخرين أو أنها أغلقت تماماً ، وقد تنتقل هذه المعاناة إلى الأجيال القادمة والله المستعان.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Family,"/><category term="Relationships"/><summary type="html"><![CDATA[عوز العلاقات في زمن وسائل التواصل الاجتماعي]]></summary></entry><entry><title type="html">الخسارة … خير الدروس لمستقبل أفضل</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/futureLessions/" rel="alternate" type="text/html" title="الخسارة … خير الدروس لمستقبل أفضل"/><published>2024-07-26T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-26T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/futureLessions</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/futureLessions/"><![CDATA[<p>في لحظات الشعور بظلمات الخسارة ، والشعور بقسوة الحياة ، ومآلات سوء القرارات ، وخطر تضييع الأعمار مع عدم تحقيق الأهداف ، قد يطغى على الإنسان الشعور بالأسى ، وقد يؤدي ذلك إلى الشعور بالألم وإلى اتخاذ قرارات خاطئة مما يزيد الأمر سوءاً ، ويدخل الإنسان حينها في حالات أكثر ظلمة ، الأمر الذي ينقله من حالٍ إلى ما هو أسوأ. لذلك ينبغي بداية عدم الندم والاستعانة بالله والعمل على ما سيأتي في قادم الأيام مع النظر لها بتفاؤل.</p> <p>وحتى لا تظن عزيزي القارئ أن كاتب هذه الكلمات إنما يتحدث من منطلق التنظير وعدم الشعور بشيء من صدمات واقع الحال ، فمن منا لا يمر عليه زمان يعاني من الضياع سواء كان ذلك اجتماعياً أو اقتصادياً أو وظيفياً أو مادياً أو معنوياً أو خليطاً من هذا وذاك. فقد يصل الإنسان إلى مرحلة يرى أن ترك الأمور دون محاولة تحسينها ودون العمل عليها فإنها ستكون أفضل حالاً بكثير منها بعد بذل الجهد والساعات والليالي والأيام في محاولات إنجازها أو العمل على تحسينها. وقد يصطدم بأنواع من المعاناة من انعدام التوفيق والمحصلة الصفرية في إنجاز الأعمال. وكلما حاول التفاؤل بوجود نور في آخر النفق ، لا يلبث أن يدخل في حلقة متجددة من الضياع وانعدام التوفيق ، والله المستعان. وكثير من الناس يعاني من مراحل صعبة يتمنى أن ما يعيشه إنما هو كابوس يتمنى أن يستيقظ منه ليجد حاله على ما كان عليه قبل عقود بخيره وشره!</p> <p>وبضرب الأمثال زيادة في التذكير وتأكيد على المعاني وتصورها ، فإن هذا المقال إنما كتب بعد مكالمة قاسية ، تلت إرسالي اعتذاراً عن تفويت تاريخ تسليم العمل الذي حددته بنفسي للمرة العاشرة لمجموعة من العلماء الأجلّاء من جامعات مختلفة. أعمل مع هؤلاء الباحثين على إنجاز بحث علمي بدأناه منذ أكثر من عام ونيّف ، ولا يؤخر إنجاز الدراسة سوى ظروفي وتأجيلي نتيجة أمور طارئة خارجة عن إرادتي. وقد عملت جاداً مرات عدة على إنجاز هذا البحث معهم ، لكنني كما ذكرت ، تأخرت كثيراً في إنجاز الدور المنوط بي بسبب ظروف قاهرة ، وهذا حكماً ليس بعذر ، مع بذلي لأقصى ما أستطيعه للالتزام بدوري لإخراج الدراسة بالصورة المتميزة المتوقعة ، لكن للظروف أحكام قاهرة. كما أنني أتممت صياغة هذه المقالة بعد أن أنهيت حل مجموعة كبيرة من متطلبات مشروع أعمل عليه ، عملت على حلّها غير مرة لكنها ما تلبث أن تتجدد كل فترة وبظروف عجيبة وأخطاء صغيرة لا تكاد تذكر ، لكنها تلغي المجهود السابق أو على الأقل تتنافى مع مخرجاته. فقد اعتدت مثلاً على توقف النظام عن العمل في تلك اللحظات الحاسمة التي يُطلب مني تقديم عرض لشرح مزايا المشروع وخصائصه الجديدة. وقد وصلت إلى تلك المرحلة التي أسجل فيه ما أريد عرضه لعرضه مسجلاً أمام الآخرين بدلاً من استعراضه حياً.</p> <p>لذلك ، رأيت أن صياغة هذا المقال وأنا في هذه الحال قد يكون أصدق مقالاً وأكثر فائدة من برامج الدعم الذاتي والوظيفي التي قد يتهمها البعض أنها بعيدة عن دقائق الأسى وحقائق الفشل. فأحببت أن أكتب هذه الكلمات ، مذكّراً نفسي أولاً والإخوة والأخوات القراء أن هذا هو الأصل في هذه الحياة. فهذه الدنيا دار ابتلاء ، وكل ما علينا أن نعلمه يقيناً أن الرزق بيد الله عزوجل الرزاق ذي القوة المتين. والرزق هنا لا يتوقف على الجانب المادي فقط ، وإنما يتضمن الجانب الروحي والمعنوي والعلمي وغيره. وأن نجعل ما يحفزنا على الاستمرار العمل في لحظات التعثر هذه وتلك ، ولحظات مقارعة نوبات الفشل ، أن نتذكر أن الله سبحانه وتعالى خير معين ، فعلينا حمد الله عزوجل وشكره. كما أن علينا تجنب التحسر على ما مضى والتخطيط لمستقبل الأيام والمشاريع التي سنعمل عليها ، والتوكل على الله في ذلك كله قال تعالى: “ لِكَيْ لا تَأْسَوْا عَلَى مَا فَاتَكُمْ وَلا تَفْرَحُوا بِمَا آتاكم”. كما أننا بحاجة إلى الحرص على ما ينفعنا ، وألا نعجز عن طريق الحق بحسب ما يسر الله لنا وكلٌّ ميسر لما خلق له كما قال صلى الله عليه وسلم “المؤمن القوي خير وأحب إلى الله من المؤمن الضعيف وفي كلٍ خير، احرص على ما ينفعك واستعن بالله ولا تعجز وإن أصابك شيء فلا تقل: لو أني فعلت كان كذا وكذا، ولكن قل: قدر الله وما شاء فعل، فإن لو تفتح عمل الشيطان” رواه مسلم.</p> <p>لكن في الوقت ذاته علينا التفكر في أخطائنا ، فمن المعلوم أن التعلم من المحاولة والخطأ من طرق التعليم الناجعة. حيث صاغ بعض علماء التعليم طرائق تعليم تعتمد على نظرية ثورندايك في التعلم من المحاولة والخطأ. وقد قيل: نقبل النجاح ونقبل الخطأ بل ونقبل الفشل الغير متعمد ، لكننا نرفض تعمد الخطأ والفشل والإصرار عليه. وقد يستفيد المخطئ من خطئه خلال تجربته أكثر من المصيب من دون تفكّر ، خاصة إن كان الخطأ غير مقصود ولا متعمّد وما دام المخطئ متفكراً في سبيل التحليل والإصلاح.</p> <p>ختاماً عزيزي قارئ هذه الكلمات ، علينا أن نعلم أن ما فات انقضى ولا يمكن تغييره ، وما هو آت في علم الله عزوجل ، لكن يمكننا التخطيط للمستقبل بحسب ما يمكننا التخيّر منه ، والتوفيق كله بيد الله سبحانه وتعالى ، فهو الموفق والمستعان.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection"/><summary type="html"><![CDATA[الخسارة ... خير الدروس لمستقبل أفضل]]></summary></entry><entry><title type="html">إضافة Virtual Environment</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/virtualEnvironments/" rel="alternate" type="text/html" title="إضافة Virtual Environment"/><published>2024-07-22T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-22T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/virtualEnvironments</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/virtualEnvironments/"><![CDATA[<p>في هذه المقالة، سأشرح خطوات إنشاء بيئة افتراضية باستخدام إصدار معين من Python ، خاصة عندما لا تتوفر امتيازات مسؤول النظام لتثبيت الإصدار على مستوى نظام التشغيل. هذه الإرشادات ضرورية لأولئك الذين يحتاجون إلى العمل داخل بيئات برمجية بصلاحيات مقيدة لا تسمح لهم بإضافة البايثون Python. لتوضيح الهدف من هذه المقالة ، فإنها تقدم خطوات فاعلة لحل مشكلات فشل تنفيذ سطر الأوامر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python3.8 -m venv venv
</code></pre></div></div> <p>يعد هذا التوضيح مهمًا بشكل خاص لتجنب مشكلات عدم توافق المكتبات (libraries). يتضمن الحل الذي أناقشه استخدام بيئة افتراضية conda مع الإصدار المطلوب من بايثون Python. إذا لم يكن conda مثبتًا بالفعل على نظام التشغيل ، فيمكن تحميله من موقع Conda على الويب [https://docs.conda.io/projects/conda/en/latest/user-guide/install/index.html]. لأغراض هذا المثال ، يلزم وجود إصدار Python 3.8.</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>conda create -n temp python=3.8
</code></pre></div></div> <p>بعد إنشاء بيئة conda ، نحتاج إلى تفعيلها كما يلي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>conda activate temp
</code></pre></div></div> <p>بعد ذلك، نحتاج إلى تثبيت مكتبة البيئة الافتراضية (virtualenv):</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>pip install virtualenv
</code></pre></div></div> <p>بعد إكمال هذه الخطوة بنجاح ، يمكننا استخدام المكتبة (virtualenv) مع إصدار Python3.8 لإنشاء البيئة الافتراضية الجديدة (venv) في النظام على النحو التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>virtualenv -p $(which python3.8) venv
</code></pre></div></div> <p>بعد ذلك ، نحتاج إلى إلغاء تنشيط بيئة conda الافتراضية، temp ، ثم تنشيط البيئة الافتراضية التي تم إنشاؤها في الخطوة السابقة (venv).</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>conda deactivate
source venv/bin/activate
</code></pre></div></div> <p>الآن ، لاختبار إصدار Python المثبت في البيئة الافتراضية المستخدمة ، نستخدم الأمر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>python --version
</code></pre></div></div> <p>النتيجة المتوقعة هي شيء مشابه لما يلي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Python 3.8.##
</code></pre></div></div> <p>حيث يشير الهاشتاق في الرقم أعلاه “#” إلى رقم إصدار التصحيح الخاص ببايثون. للتأكد من أن إصدار Python الحالي موجود في البيئة الافتراضية (venv) وليس موجودًا في مسار آخر ، يمكن استخدام الأمر التالي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>which python
</code></pre></div></div> <p>يجب أن تتضمن النتيجة اسم البيئة الافتراضية المستخدم ، وفي مثالنا هذا هي (venv). والناتج من الأمر الأخير ينبغي أن يكون مشابه لما يلي:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>./venv/bin/python
</code></pre></div></div> <p>من خلال الوصول إلى هذه المرحلة ، نكون قد نجحنا في إنشاء بيئة افتراضية بإصدار محدد من Python دون تثبيته في النظام، ودون الحاجة إلى صلاحيات مدير النظام لتثبيت الإصدار من Python في نظام التشغيل.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Virtual"/><category term="environments"/><summary type="html"><![CDATA[إضافة بيئة افتراضية إلى النظام باستخدام إصدارة خاصة من Python.]]></summary></entry><entry><title type="html">لا يمكنك التحكم بالرياح ، لكن بإمكانك ضبط أشرعتك</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/life_messages1/" rel="alternate" type="text/html" title="لا يمكنك التحكم بالرياح ، لكن بإمكانك ضبط أشرعتك"/><published>2024-07-19T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-19T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/life_messages1</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/life_messages1/"><![CDATA[<p>الحياة بجميع مقوماتها تتغير ، وسرعة تغيرها في هذا الزمان مربكة وتؤثر على كل فرد منا اجتماعياً وسلوكياً وماديا ومعنوياً. وفي الوقت الذي يظن البعض أن المطلوب أن نتغير مع هذه المتغيرات. بينما المهم أن نهتم بكيفية التفاعل مع هذه المتغيرات ، مع الحفاظ على مبادئنا وأساسيات القيم والمعتقدات التي نؤمن بها.</p> <p>فإن المهم بالنسبة لنا معرفة كيف نتفاعل مع ما يحدث معنا وما نمر به من مصاعب ومتاعب ، وكيف نتخذ الخيارات المناسبة للتقليل من آثارها الجانبية علينا وعلى من نحب. فالبحّار الناجح لا يتحكم بالرياح الصاخبة والأمواج العاتية ، وإنما يضبط النظام في سفينته ، ويوجه أشرعتها بالطريقة المناسبة ليمخر عباب البحر بنجاح ، فتستمر مسيرة سفينته ويدوم نجاح فريقه ويعلو نجمه. بينما عند هدوء الرياح ، وفي رقيق الأمواج ، لا تختبر مهارة بحار ولا قوة سفينة.</p> <p>فعلى كلٍّ منا الاهتمام بتطوير مهاراته وقدراته على اختيار أفضل الخيارات المتاحة ، ورفع القدرة على تحمل متغيرات الحياة وصعوباتها والتفاعل معها بطريقة مرنة ليس فقط لتخطي الفترات الصعبة ذاتها ، وإنما لاتخاذ القرارات السليمة في أسرع وقت ممكن لتقليل آثارها ومخاطرها ، وزيادة منافعها ، ورفع جودة الحياة بشكل كامل مع تجنب تكاليف تصحيح الخيارات في المستقبل القريب والبعيد.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection"/><summary type="html"><![CDATA[(رسائل) لا يمكنك التحكم بالرياح ، لكن بإمكانك ضبط أشرعتك]]></summary></entry><entry><title type="html">النزاهة العلمية</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/integrity/" rel="alternate" type="text/html" title="النزاهة العلمية"/><published>2024-07-12T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-12T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/integrity</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/integrity/"><![CDATA[<p>من المهم جداً الاهتمام بالنزاهة الأكاديمية والعلمية في مختلف التخصصات العلمية والأدبية وحتى الفنية ودمجها في جميع الأعمال الناتجة في جميع الأوقات. لا لنيل الاعتبار العلمي والأدبي فحسب ، وإنما لتحقيق الحد الأدنى من شروط النجاح الأكاديمي. وهي صفة مطلوبة من جميع الباحثين ، وجميع المؤسسات ، في جميع الأوقات في جميع أعمالهم. وكما تذكر بعض المصادر ، يمكن وصفها بأنها متطلب جميع الباحثين من جميع التخصصات في جميع الأوقات (الأيام) وفي جميع الأعمال.<br/> فهي الوسيلة المثلى لتحقيق التوازن بين جودة العمل ، واتباع شروط إنجازه ، مع ثقة الهيئات والعلماء والمؤسسات والأفراد. وتكاد تكون الأرضية الأساس لتحقيق التقدم العلمي. فمع انعدام النزاهة ، كيف يمكن الثقة بما يكتبه العلماء والباحثون ؟ ومن دون الاهتمام بأقصى درجات الجودة في البحث العلمي والأدبي ، كيف يمكن الاعتماد على مخرجات ما يبحث فيه الآخرون دون تطبيقه بشكل فعلي لقياس صحة النتائج ؟</p> <p>التقدم سواء في الجانب العلمي أو الأدبي أو حتى الفني ، يشترط درجة متوازنة من النزاهة والثقة. فالنزاهة هي مصدر الثقة لدى الآخرين بما ينجزه ويدعيه الباحث أو الأكاديمي ، وانعدامها يعني الحاجة إلى تطبيق ما يدعيه من إنجاز لقياس حقيقته وفاعلية تطبيقه. وهو عمود أساس في تكامل العمل الجماعي والتعاوني بين مختلف الباحثين والأدباء.</p> <p>تتضمن النزاهة تحقيق أقصى درجات المصداقية ، والشفافية ، والمحاسبية ، والدقة والاحترام لجميع المشاركين في البحث وفي جميع مراحله. فالمصداقية ، على سبيل المثال ، مطلوبة في جميع المراحل منذ وضع خطة البحث ، وتجميع البيانات ، ووضع الأهداف وصياغتها ، وتحديد طرائق البحث المعتمدة ومسوغاتها ، وتحليل البيانات واستخراج المعلومات وصياغة النتائج.</p> <p>والاهتمام برفع تقييم الباحث لاسمه أو مؤسسته ، من خلال إنتاج المزيد من الأبحاث الناتجة على حساب جودة البحث أو مصداقية العمل البحثي ، كأن يهتم الباحث بإضافة اسمه في أبحاث لم يشارك في تنفيذها بشكل حقيقي ، والاعتماد على حاجة الباحثين الآخرين للاستفادة من مكانته أو سمعته أو كنتيجة لتقديمه خدمة غير مرتبطة بالبحث لزيادة تعداد الأبحاث المنشورة باسمه أو الاهتمام بسرعة الحصول على مخرجات البحث دون تمحيص صحتها أو التدقيق في طرائق البحث ونزاهة المعلومات ، يحرف البحث عن دوره الراقي والأساس في خدمة الإنسانية والتطوير إلى كونه عمل لا أخلاقي ذو أهداف مادية. ويرى بعض الباحثين ضرورة اعتبارها ثقافة عامة ينبغي أن تطغى على جميع نواحي الحياة ، وبالخصوص في الأعمال البحثية والأدبية. وختاماً ، لا أجد نصيحة أفضل مما قاله جون وودين ، إن كونك قدوة للآخرين هي أقوى طرق التعليم فابدأ بنفسك وحافظ على نزاهتك ، وطبق ذلك في جميع أعمالك اليومية بشكل بناء ، لتكون مثالاً وقدوة يحتذى بها.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection"/><summary type="html"><![CDATA[Scientific integrity]]></summary></entry><entry><title type="html">هل فعلاً الحياة اختيار والسعادة قرار 2؟</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/happiness2/" rel="alternate" type="text/html" title="هل فعلاً الحياة اختيار والسعادة قرار 2؟"/><published>2024-07-05T12:00:00+00:00</published><updated>2024-07-05T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/happiness2</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/happiness2/"><![CDATA[<p>في المساحة السابقة ذكرنا أن الآلام التي نعيشها في غالبها أقدار نتجت من قرارات سابقة ، وأن الاستمرار في التعايش مع المعاناة والألم خيار ، لكن مغادرته أيضاً خيار متاح. وبناء على كل اختيار نتخذه في مرحلة من المراحل قد نوسع أو نضيق الاختيارات المتاحة ونبني أقدارنا المستقبلية بناء على ذلك.</p> <p>من أجل ذلك فضّلت أن نستعرض نظرية الاختيار ضمن العلاج بالواقع الذي قدمه عالم النفس وليام جلاسر. هذه النظرية تركز على السلوكيات والاختيارات الحالية أكثر من التركيز على السلوكيات والاختيارات الماضية للخروج من دوامة الألم ، ولتحقيق الراحة في المستقبل. وذلك بناء على فكرة أن اختياراتنا السابقة التي أدّت لما نعيشه اليوم من متعٍ أو معاناةٍ كانت في ماضٍ انقضى لا يمكن تغييره. وما نحتاج إلى تغييره لتحقيق النجاح والإنجاز في المستقبل إنما هو السلوك الحاضر. والمطلوب منا العمل على اختياراتنا الحالية وعدم لتركيز على الماضي إلا بالقدر الذي يخدم حاضرنا ويحسن اختياراتنا ، ويطور معارفنا ، ويصقل مهاراتنا. فحسب نظرية الاختيار يجب علينا التركيز على اختياراتنا الحالية ، وليست الماضية. وأن منطلق سلوكياتنا الداخلية ، كالشعور والتفكير ، أو الخارجية ، كالأقوال والأفعال ، هو اختيار نتخذه حالياً لتحقيق أهدافنا الآنية أو المستقبلية. وأن منطلقَ هذه الأهدافِ تحقيقُ الحاجات الأساسية الخمس كما حددها جلاسر وهي 1) الحاجة إلى البقاء ، 2) الحاجة إلى الانتماء ، 3) الحاجة إلى القوة ، 4) الحاجة إلى الحرية و 5) الحاجة إلى المتعة.</p> <p>فمن يعاني من ظروف سيئة ، أو علاقات اجتماعية مسيئة يمتلك خيار المغادرة دوماً ، إما لتحسين الظروف أو لتخفيف الآثار السيئة الناتجة عن تلك الظروف أو العلاقات. لكن الواجب أن نتحمل المسؤولية عن ذلك سواء من جهة آثار ذلك القرار علينا وعلى الآخرين. ففراق الشريك المؤذي قد يبدو أكثر ألماً من التعايش مع الألم معه ، لكننا نضيق خياراتنا المستقبلية بناء على مخاوفنا تلك وعدم الجرأة على كسر ذلك الحاجز للتخلص من الألم الناجم عن ذلك. وإن كانت طبيعة العمل أو بيئته أو فريق العمل مؤذية ، فيمكن للشخص الانسحاب بحثاً عن بيئة عمل أفضل أوفريق عمل أكثر تجاوباً وتفاعلاً مع ما يحويه ذلك من مخاطر.</p> <p>وقد ذكرت المسؤولية لأهميتها ، فمن الضروري الأخذ بعين الاعتبار الكثير من العوامل والأشخاص المتأثرين معنا في ذلك القرار. كالظروف المادية للأسرة والعائلة في المثال السابق والأبناء في المثال الذي يسبقه.</p> <p>ختاماً ، عزيزي القارئ ، فإن أفضل طريقة لبناء علاقات أقوى والاستمتاع بحياة أكثر سعادة واستقراراً معتمد على قراراتنا التي نتخذها وسلوكياتنا التي نتبعها ، ولأفضل النتائج نحتاج أن نفهم أنفسنا أولاً ونفهم الآخرين بأفضل ما يمكن وماهية الخيارات المتاحة ونتائجها على أنفسنا وعلى الآخرين ، لاتخاذ القرار واختيار الخيار الذي يسهم في استقرارنا وتحسين علاقاتنا الاجتماعية وظروفنا المستقبلية ، حتى لو نتج عن ذلك خروجنا من منطقة الراحة مؤقتاً ، أو نتج عنه عيش ألم ومعاناة مؤقتة. فقرار طلب العلم ، مثلاً ، قد ينتج عنه ألم مؤقت نتيجة للتفرغ للدراسة ، والتحضير للدراسة والتقييمات ونتائجها ، لكن كما قيل في الأثر ، من أراد الدنيا فعليه بالعلم ، ومن أراد الآخرة فعليه بالعلم ، ومن أرادهما معاً فعليه بالعلم. والله الموفق والمستعان.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits"/><summary type="html"><![CDATA[Is it really life is a choice and happiness is a decision?]]></summary></entry><entry><title type="html">استراتيجية تكديس العادات</title><link href="https://yalhariri.github.io/ar-sa/blog/2024/HabitsStacking/" rel="alternate" type="text/html" title="استراتيجية تكديس العادات"/><published>2024-06-27T12:00:00+00:00</published><updated>2024-06-27T12:00:00+00:00</updated><id>https://yalhariri.github.io/blog/2024/HabitsStacking</id><content type="html" xml:base="https://yalhariri.github.io/blog/2024/HabitsStacking/"><![CDATA[<p>تتميز استراتيجية تكديس العادات بأنها تعفي من يتبعها من تحديد تفاصيل الوقت والمكان ، حيث يتم ربط العادة الجديدة بعادة متأصلة في برنامجك اليومي ، وفي أحيانٍ كثيرةٍ لا تضطر لتذكرها مسبقاً. كعادة تحريك السكر كلما وضع أحدهم بعضاً منه في كوبه ، عادة غالباً نؤديها بشكل تلقائي. ولاكتساب المهارات الجيدة من خلال تكديسها مع عاداتنا المتأصلة ، كل ما نحتاج إليه هو التخطيط الجيد ، ومعرفة عاداتنا اليومية بشكل فعلي.</p> <p>فمثلاً ، لنفترض أنك تود اكتساب عادة القراءة من الكتب ، وهي مهارة يبدأ بها الناس عادة باهتمام مبالغ فيه. وكثيراً ما يحدث أن نشتري الكتب وما نظن أنه من مستلزمات القراءة كالأقلام ومؤشِّر الكتاب (علام الكتب) ونحضّر “الأجواء” المناسبة للقراءة ، ونقتبس بعضاً مما نقرأ في وسائل التواصل الاجتماعي ، و لكن ما نلبث أن يصيبنا الفتور بعد فترة يسيرة ، كيوم أو يومين ، أو أسبوع أو أسبوعين. وغالباً ما تبدأ مرحلة ترحيل الكتاب معنا دونما فائدة أو تركه في مكان ليعلوه الغبار . والسبب في ذلك أننا نحاول اكتساب المهارة بشكل مستقل ، أو ما يمكن وصفه بأنه تشكيل شخصية مستقلة عن شخصيتنا الحقيقية ، شخصية جديدة تماماً منفصلة عن شخصيتنا الحقيقية. توصف بأنها شخصية جديدة كوننا نحاول التحول من شخصيتنا السابقة إلى شخصية القارئ المعتاد على القراءة ، وهذا يحتاج إلى مثابرة وإصرار. في حين أنه من الأسهل أن نضيف صفة القراءة إلى شخصيتنا الأصلية من دون تكلف أو عناء ومن دون الحاجة لتشكيل تلك الشخصية الجديدة.</p> <p>فيمكننا مثلاً اكتساب تلك المهارة من خلال الاستفادة من استراتيجية تكديس العادات. لنعد للمثال الذي طرحناه آنفاً ، هب أنك تحاول اكتساب مهارة القراءة ، وأنت في الوقت ذاته معتاد على تصفح الهاتف الجوال في سريرك قبل النوم ، وهو أمر مضرٌّ للغاية ، فتحاول التخلص من ذلك قدر الإمكان. وبرنامجك الحالي يتضمن العادات التالية: (ترتيب غرفة المعيشة &lt; الخلود إلى السرير &gt; تصفح الجوال &gt; ضبط المنبه &gt; تصفح الجوال قبل إغلاقه &gt; النوم).</p> <p>فيمكنك باستخدام تكديس العادات تقليل الوقت المستغرق في تصفح تطبيقات الهاتف واكتساب عادة القراءة. فللتخلص من تصفح الهاتف ، يمكنك الالتزام بتخصيص مكان مناسب له في غرفة المعيشة ، وتجعل من ترتيب منزلك اليومي أن يكون الهاتف في مكانه أي تصبح عادتك قبل الذهاب إلى النوم ترتيب غرفة المعيشة ، ومن ضمنها ترك الهاتف في مكانه. وفي المقابل تضع الكتاب الذي ترغب في قراءته على فراشك ، أو على مخدتك ، صباحاً بعد ترتيب الفراش مباشرة ، بحيث يصبح برنامجك الصباحي: (ترتيب الفراش &gt; وضع الكتاب فوقه) وبذلك ، ستجد كتابك ينتظرك في المساء عندما تخلد إلى فراشك. وتصبح عاداتك المسائية على نحو: (ترتيب غرفة المعيشة &gt; وضع الهاتف في مكانه &gt; الخلود للسرير &gt; قراءة صفحة من الكتاب الموجود على السرير &gt; النوم).</p> <p>وكما نرى فإن استراتيجية تكديس العادات ليست حلاً سحرياً للتخلص من العادات السيئة واكتساب العادات الجيدة ، وإنما استراتيجية تزيد من قدرتنا على الالتزام بالعادات الجيدة ، وتحويلها إلى عادات تلقائية مع الوقت ، والتخلص من العادات السيئة عبر الابتعاد عما يذكرنا بها أو يسهل القيام بها.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Self-reflection,"/><category term="Habits"/><summary type="html"><![CDATA[Habits stacking]]></summary></entry></feed>